\documentclass[12pt]{article}					% Začátek dokumentu
\usepackage{../../MFFStyle}					    % Import stylu



\begin{document}

% 17. 02. 2022
\section*{Organizační úvod}
\begin{poznamka}
\end{poznamka}

\section{Úvod}
\begin{definice}[Diferenciální rovnice]
	Diferenciální rovnice je rovnice, která obsahuje derivaci.
\end{definice}

\begin{poznamka}[Motivace]
	Fyzika (např. pružina: $m·\ddot{x} = -k·x$), ekonomie (např. rovnice majetku?: $k' = \alpha·k - c(t)$), biologie (např. model dravec-kořist: $d' = \alpha·d··k - \beta·d \land k' = \gamma·k - \delta·d·k$).
\end{poznamka}

\begin{poznamka}[Co nás zajímá na DR]
	Přesné řešení (často neumíme spočítat), existence a jednoznačnost řešení, jaké vlastnosti má řešení.
\end{poznamka}

\begin{poznamka}[Předpoklady]
	$\Omega \subset ®R^{n + 1}$ otevřená, $(x, t) \in \Omega \subset ®R^n \times I$, $f: \Omega \rightarrow ®R^n$, $x' = f(x, t)$. $I \subset ®R$.
\end{poznamka}

\begin{definice}[Obyčená diferenciální rovnice, řešení]
	Obyčejná diferenciální rovnice je rovnice $x' = f(x, t)$ z předchozí poznámky.

	Funkce $x: I \rightarrow ®R^n$ je řešení DR, jestliže
	\begin{itemize}
		\item $\forall t \in I: (x(t), t) \in \Omega$,
		\item $\forall t \in I$ existuje vlastní derivace $x'(t)$,
		\item $\forall t \in I$ platí $x'(t) = f(x(t), t)$.
	\end{itemize}

	\begin{poznamkain}
		První dvě podmínky jsou jen existenční podmínky k rovnici ve třetím bodě.
	\end{poznamkain}

	Typicky má DR nekonečně mnoho řešení, přidáváme proto počáteční podmínku $(x_0, t_0) \in \Omega$, $t_0 \in I$.
\end{definice}

\begin{lemma}
	Nechť $\Omega \subset ®R^{n+1}$ otevřená, $f: \Omega \rightarrow ®R^n$ spojitá a $x: I \rightarrow ®R^n$ spojitou a takovou, že graf $x$ ($\{(x(t), t) | t \in I\}$) leží v $\Omega$. Pak následující tvrzení jsou ekvivalentní:

	\begin{itemize}
		\item $x$ je řešení DR s počáteční podmínkou $x(t_0) = x_0$;
		\item $x(t) = x_0 + \int_{t_0}^t f(x(s), s) ds$ $\forall t \in I$.
	\end{itemize}

	\begin{dukazin}
		„$\implies$“: $x$ a $f$ je spojitá, tedy $x' = f(x(t), t)$ je spojitá, tj. $x \in C^1(I) \implies \int_{t_0}^t x'(s) ds = x(t) - x(t_0)$.

		„$\impliedby$“: jelikož $f$ i $s$ je spojitá, tak integral je diferencovatelný a $x(t)$ je spojitá, tedy
		$$ x'(t) = 0 + f(x(t), t) \land x(t_0) = t_0 + 0. $$
	\end{dukazin}
\end{lemma}

\begin{veta}[Peanova věta o lokální existenci]
	Nechť $\Omega \subset ®R^{n + 1}$ otevřená, $f: \Omega \rightarrow ®R^n$ spojitá a $(x_0, t_0) \in \Omega$. Potom $\exists$ $\delta > 0$ a funkce $x: B(t_0, \delta) \rightarrow ®R^n$ taková, která je řešení DR a splňuje počáteční podmínku. (Stačí spojitá $f$ a kompaktní $\Omega$.)

	\begin{tvrzeni}[Pomocné tvrzení]
		Pokud $\Omega = ®R^{n+1}$ a $f$ je omezená na $\Omega$, pak $\forall T$ existuje řešení DR $x$ na $[t_0 - T, t_0 + T]$ splňující počáteční podmínku.

		\begin{dukazin}
			Když $x_{\lambda}$ je definována na $[t_0 - \lambda, t]$, pak pravá strana má smysl $\forall t \in [t_0, t_0 + \lambda]$ tím pádem pravá strana integrálního tvaru má smysl $\forall t \in [t_0, t + \lambda]$, tím pádem definujeme $x_{\lambda}$ na $[t_0 - \lambda, t_0 + \lambda]$.

			Nyní definujme $M := \{x_n|_{[t_0, t_0 + T]}\}_{n=1}^∞$ a ověříme, že $M$ splňuje podmínky Arzela-Ascoliho věty:
			$$ |x_\lambda(t)| ≤ |x_0| + \int_{t_0}^t |f(x_\lambda(s - \lambda))| ds ≤ |x_0| + ||f||_∞ · |t - t_0| ≤ |x_0| + ||f||_a · T, $$
			$$ |x_{\lambda}(t) - x_{\lambda}(\tau)| = \left|\int_\tau^t f(x_\lambda(s - \lambda), s) ds\right| ≤ ||f||_∞·|t - \tau|. $$
			Podle AA věty tedy existuje podposloupnost $M$, která konverguje stejnoměrně. Limitu si označme $x$, podposloupnost $x_{n_k}$.

			Chceme dokázat, že $x$ je řešení DR: TODO!!!
			$$ \lambda_k := \frac{1?}{n_k} $$
		\end{dukazin}
	\end{tvrzeni}

	\begin{dukazin}
%
% 24. 02. 2022
%
		Pro $\overline{K_1} \subset K_2$, $\overline{K_2} \subset \Omega$, $(x_0, t_0) \in K$, $K_1$ a $K_2$ kompaktní definujeme
		$$ \phi(x, t) = \begin{cases}1, & (x, t) \in K_1,\\0, & (x, t) \in \Omega \setminus \overline{K_2},\end{cases}$$
		kterou spojitě dodefinujeme, a
		$$ \tilde{f} (x, t) = \begin{cases}f(x, t)·\phi(x, t), & (x, t) \in \Omega \\ 0, & (x, t) \in ®R^{n+1} \setminus \Omega.\end{cases} $$

		Dle prvního kroku (TODO?) $\exists \tilde{x}(t)$, $t \in [t_0 - T, t_0 + T]$, $\tilde{x}'(t) = \tilde{f}(\tilde{x}(t), t)$, $\tilde{x}(t_0) = x_0$. $\tilde{x}$ je spojitá funkce $\implies \exists \delta > 0$ tak, že graf funkce $\tilde{x}|_{[t_0 - \delta, t_0 + \delta]}$ leží v $K_1$. Na $K$ je $\tilde{f} = f$, tedy $\tilde{x}'(t) = f(\tilde{x}(t), t)$, $t \in [t_0 - \delta, t_0 + \delta]$.
	\end{dukazin}
\end{veta}

\subsection{Jednoznačnost řešení}
\begin{definice}[Lokální jednoznačnost, globální jednoznačnost]
	Řekneme, že DR má vlastnost

	\begin{itemize}
		\item lokální jednoznačnosti, jestliže platí: Máme-li řešení $(x, I), (y, J)$ a $t_0 \in I \cap J$, $x(t_0) = y(t_0)$ pak $\exists \delta > 0\ \forall t \in (t_0 - \delta, t_0 + \delta)$, $x(t) = y(t)$,
		\item globální jednoznačnosti, jestliže platí: Máme-li řešení $(x, I), (y, J)$ a $t_0 \in I \cap J$, $x(t_0) = y(t_0)$, pak $\forall t \in I \cap J: x(t) = y(t)$. 
	\end{itemize}
\end{definice}

\begin{tvrzeni}
	Globální jednoznačnost je ekvivalentní lokální jednoznačnosti.

	\begin{dukazin}
		„$\implies$“ je triviální. „$\impliedby$“: Pro spor předpokládejme $\exists t_1 \in I \cap J$, $x(t_1) ≠ y(t_1)$. BÚNO $t_1 > t_0$. Definujme
		$$ M := \{T \in I \cap J, t > t_0, x(t) ≠ y(t)\} ≠ \O, \qquad t_2 = \inf M. $$
		Víme $x(t_2) = \lim_{t \rightarrow t_2^-} x(t) = \lim_{t \rightarrow t_2^-} y(t) = y(t_2)$. Podíváme se lokální jednoznačností na bod $t_2$. Tam existuje $\sigma > 0$ tak, že $\forall t \in (t_2 - \sigma, t_2 + \sigma): x(t) = y(t)$. \lightning.
	\end{dukazin}
\end{tvrzeni}

\begin{definice}[Lokálně lipschitzovská]
	Řekneme, že funkce $f = (x, t)$ je lokálně lipschitzovská v $\Omega$ vzhledem k $x$, jestliže
	$$ \forall (x_0, t_0) \in \Omega\ \exists \delta > 0\ \exists L > 0\ \forall t \in ©U_\delta(t_0)\ \forall x, y \in ©U_\delta(x_0): |f(x, t) - f(y, t)| ≤ L·|x - y| $$
\end{definice}

\begin{veta}[Peanova věta o jednoznačnosti]
	Buď $f$ lokálně lipschitzovská v $\Omega$ vzhledem k $x$, pak DR má v $\Omega$ vlastnost lokální jednoznačnost.

	\begin{dukazin}
		Ať $x(t)$, $y(t)$ jsou řešení. $x(t) = x_0 + \int_{t_0}^t f(x(s), s) ds$, $y(t) = y_0 + \int_{t_0}^t f(y(s), s) ds$. $x(t) - y(t) = \int_{t_0}^t\(f(x(s), s) - f(y(s), s)\) ds$. Vezmeme $\sigma > 0$. Grafy $x|_{[t - \sigma]}, y|_{[t - \delta, t + \delta]}$ leží v $\delta$-okolí $(x_0, t_0)$.
		$$ \forall s \in [t - \sigma, t_0 + \sigma]: |f(x(s), s) - f(y(s), s)| ≤ L·|x(s) - y(x)|. $$
		$$ |x(t) - y(t)| ≤ \int_{t_0}^t |f(x(s), s) - f(y(s), s)| ds ≤ \int_{t_0}^t L·|x(s) - y(s)| ds, \qquad t \in [t_0 - \sigma, t_0 + \sigma] $$
		$$ ≤ L \max_{s \in [t - \sigma, t+\sigma]}|x(s) - y(s)|·\sigma $$
	\end{dukazin}
\end{veta}

% 03. 03. 2022

\begin{dusledek}
	Jestliže $f$ je lokálně lipschitzovská v $\Omega$ vzhledem k $x$ a $(x_0, t_0) \in \Omega$, pak
	$$ \exists \delta > 0\ \exists! x: (t_0 - \delta, t_0 + \delta) \rightarrow ®R^n \text{ řešení DR s počáteční podmínkou } x(t_0) = x_0. $$

	\begin{dukazin}
		Peanova věta o jednoznačnosti.
	\end{dukazin}
\end{dusledek}

\begin{tvrzeni}
	Pokud $\frac{\partial f}{\partial x_j}$ jsou spojité v $\Omega$, $j \in [n]$, pak $f$ je lokálně lipschitzovská v $\Omega$ vzhledem k $x$.

	\begin{dukazin}
		$$ h(s) := f(x + s(y - x), t), s \in [0, 1], h(0) = f(x, t), h(1) = f(y, t). $$
		$$ h(1) - h(0) = \int_0^1 h'(s) ds = \int_0^1 \sum_{i=1}^n \frac{\partial f}{\partial x_i} (x + ? - ?)·(y_j - x_j)ds $$
		$$ \forall (x_0, t_0) \in \Omega\ \exists ©U(x_0)\ \exists ©U(t_0) M = \overline{©U(x_0)} \times \overline{©U(t_0)} \subset \Omega, $$
		$M$ je kompaktní, tedy $\exists K > 0\ \forall (x, t) \in M: \left|\frac{\partial f}{\partial x_i}(x)\right| ≤ K$. Tedy
		$$ |h(1) - h(0)| ≤ \int_0^1 \sum_{i=1}^n \left| \frac{\partial f}{\partial x_i}\right|·|(x + s(y - x))|·|y_i - x_i| ds ≤ n K·\max|y_i - x_i| ≤ n K |x - y|. $$
	\end{dukazin}
\end{tvrzeni}

\section{Maximální řešení}
\begin{definice}[Prodloužení řešení, maximální řešení]
	Řešení $(\tilde x, \tilde I)$ je prodloužením řešení $(x, I)$, jestliže $\tilde I \supset I$ a $\forall t \in I: x(t) - \tilde x(ť)$.

	Řešení je maximální, pokud neexistuje netriviální prodloužení.
\end{definice}

\begin{veta}[O maximálním prodloužení]
	Každé řešení $(x, I)$ má alespoň jedno maximální prodloužení.

	\begin{dukazin}
		Ať $M$ je množina všech prodloužení $(x, I)$. Řekněme, že $(\tilde x, \tilde I) ≤ (\hat{x}, \hat{I})$ právě tehdy, když $(\hat{x}, \hat{I})$ je prodloužení $(\tilde x, \tilde I)$.

		Ať $N \subset M$ je řetězec (množina, na které je $≤$ lineární). Označme $I_0 = \bigcup_{(\tilde x, \tilde I) \in N} \tilde{I}$ a definujme $x: I_0 \rightarrow ®R^n$ z toho, že $t \in I_0 \implies \exists (\tilde x, \tilde I) \in N$, $t \in \tilde I$, jako $x(t) = \tilde x(t)$.

		Z Zornova lemmatu pak vyplývá, že existuje maximální řešení.
	\end{dukazin}
\end{veta}


\begin{lemma}
	$(x, I)$ řeší DR, $I = (a, b)$, $b \in ®R \cup ∞$. Pak řešení $x$ lze prodloužit za bod $b$, když zároveň

	\begin{itemize}
		\item $b < ∞$;
		\item $\exists \lim_{t \rightarrow b} x(t) = x_0 \in ®R$;
		\item $(x_0, b \in \Omega)$.
	\end{itemize}

	\begin{dukazin}
		„$\implies$“ zřejmě, „$\impliedby$“: Uvažujme DR s počáteční podmínkou $x(b) = x_0$. Dle Peanovy věty $\exists \tilde x: (b - \delta, b + \delta) \rightarrow ®R^n$. $x_1(t) = x(t)$, pokud $t \in (a, b)$, $\tilde x(t)$ jinak. $x_1$ tedy splňuje DR na $(a, b)$ a $(b, b + \delta)$. Zbývá ověřit, že $x_1'(b) = f(x_1(b), b)$:

		\begin{itemize}
			\item $x_1$ je spojitá v $b$, neboť $\lim_{t \rightarrow b^-} x_1(t) = x_0 = \lim_{t \rightarrow b^+} x_1(t) = \tilde x(t)$.
			\item $\exists \lim_{t \rightarrow b^-} x_1'(t) = \lim_{t \rightarrow b^-} f(x(t), t) = f(x(b), b) = f(x_0, b)$.
			\item $\exists \lim_{t \rightarrow b^+} x_1'(t) = \lim_{t \rightarrow b^+} f(\tilde x(t), t) = f(\tilde x(b), b) = f(x_0, b_0)$.
		\end{itemize}
	\end{dukazin}
\end{lemma}

\begin{veta}[O opuštění kompaktu]
	Buď $(x, I)$ maximální řešení DR. Nechť $K \subset \Omega$ kompaktní a $\exists t_0: (x(t_0), t_0) \in K$. Pak $\exists t_1 > t_0$, $t_1 \in I$, že $(x(t_1), t_1) \in \Omega \setminus K$. $\exists t_2 \in I_2$, $t_2 < t_0$, že $(x(t_2), t_2) \in \Omega \setminus K$.

	\begin{dukazin}
		Pro spor předpokládejme, že $\forall t_1 > t_0, t_1 \in I: (x(t_1), t_1) \in K$. Podle předchozí věty stačí dokázat $b < ∞$ (kdyby ne, tak $K$ není kompakt), $\{t_k\}_{k=1}^∞ \nearrow b$, $\{(x(t_k), t_k)\}_{k=1}^∞ \subset K$ vybereme konvergentní podposloupnost $(x(t_{k_n}), t_{k_n}) \rightarrow (x_0, t_0)$. Následně ověříme BC podmínku: víme $x(s) - x(t) = x'(\xi)(s - t), \xi \in (s, t)$, tedy
		$$ |x(s) - x(t)| ≤ |x'(\xi)|·|s - t| = |f(x(\xi), \xi)|·|s - t| ≤ C · |s - t|. $$
		Zřejmě $(x_0, b) \in K \subset \Omega$, protože z kompaktu se nedá vykonvergovat.
	\end{dukazin}
\end{veta}

\end{document}
