\documentclass[12pt]{article}					% Začátek dokumentu
\usepackage{../../MFFStyle}					    % Import stylu



\begin{document}

% 30. 09. 2021

\section*{Organizační úvod}
	TODO!!!

\section*{Úvod}
	TODO!!!
\begin{definice}[Derivace]
	$$ f'(z) = \lim_{w \rightarrow z} \frac{f(w) - f(z)}{w - z} = (d, e) $$
\end{definice}

\begin{definice}[Holomorfní funkce]
	Funkce je holomorfní, pokud má derivaci.
\end{definice}
	TODO!!!

% 07. 10. 2021

\begin{veta}
	Nechť $z = a + bi$, pokud existuje $f'(z)$, je Jacobiho determinant $\tilde{f}$ v bodě $(a, b)$ roven $|f'(z)|^2$.

	\begin{dukazin}
		$$ f'(z) = (d, e) \implies |f'(z)|^2 = d^2 + e^2, |D_f| = \left|\begin{array}[cc] d & -e \\ e & d \end{array}\right| = d^2 + e^2. $$
	\end{dukazin}
\end{veta}

\begin{poznamka}
	Věty o aritmetice a skládání derivací fungují v ®C stejně jako v ®R.

	Pokud $f: ®C \rightarrow ®C$ a $g: ®R \rightarrow ®C$, pak $(f(y(x)))' = f'(y(x))(x)$.

	Pokud $f: ®C \rightarrow ®C$ má v $z$ derivaci, pak je $f$ v $z$ spojitá.

	Pokud $\Omega$ je otevřená konvexní (souvislost ještě neumíme definovat) množina a pro každé $z \in \Omega$ platí $f'(z) = 0$, pak je $f$ na $\Omega$ konstantní.
\end{poznamka}

\section{Mocninné řady}
\begin{definice}
	Nechť $a \in ®C$ a $\{c_n\}_{n=0}^∞$ je posloupnost komplexních čísel. Nekonečnou řadu funkcí ve tvaru
	$$ \sum_{n=0}^∞ c_n(z - a)^n $$
	nazveme mocninnou řadou o středu $a$.

	Poloměrem konvergence této řady rozumíme $R \in [0, ∞]$ definované vzorcem $R = \sup\{r \in [0, ∞] | \sum_{n=1}^∞ |c_n|r^n \text{ konverguje}\}$.

	Množinu $U(a, R) = \{z \in ®C | |z - a| < R\}$ nazveme kruhem konvergence řady.
\end{definice}

\begin{veta}
	Každá mocninná řada konverguje absolutně a lokálně stejnoměrně na svém kruhu konvergence.

	\begin{dukazin}
		Podobný jako v normální analýze.
	\end{dukazin}
\end{veta}

\begin{veta}
	Položme
	$$ L = \limsup_{n \rightarrow ∞} \sqrt[n]{|c_n|}. $$
	Pokud $L > 0$ pak $R = \frac{1}{L}$. Pokud $L = 0$, pak $R = ∞$. Pokud existuje $k = \lim_{n \rightarrow ∞} \frac{|c_{n+1}|}{|c_n|}$, pak k = L.

	\begin{dukazin}
		?
	\end{dukazin}
\end{veta}

\begin{pozorovani}
	Řady
	$$ \sum_{n=1}^∞ n c_n (z - a)^{n-1} = g(z) $$
	a
	$$ \sum_{n=0}^∞ \frac{c_n}{n+1} (z - a)^{n+1} = F(z) $$
	mají stejný poloměr konvergence jako
	$$ f(z) = \sum_{n=0}^∞ c_n (z - a)^n. $$
\end{pozorovani}

\begin{veta}
	Funkce $f$ z minulého pozorování je holomorfní na $U(a, R)$ a $f'(z) = g(z)$ na $U(a, R)$ a $F'(z) = f(z)$ na $U(a, R)$.

	\begin{dukazin}
		Zase jako v normální analýze. Nezkouší se.
	\end{dukazin}
\end{veta}

\begin{definice}[Exponenciální funkce]
	$$ \exp(z) = e^z = \sum_{n = 0}^∞ = \sum_{n=0}^∞ \frac{z^n}{n!}. $$
	
	\begin{poznamkain}[Vlastnosti]
		$\exp$ je definovaná na ®C, je celá, a platí $(\exp(z))' = \exp(z)$.
		$$ \forall z, w \in ®C: \exp(z + w) = \exp(z)·\exp(w). $$
		$$ \forall b \in ®R: e^{ib} = \cos b + i\sin b. $$
		$$ \forall z \in ®C, z = a + bi: e^z = e^a(\cos b + i \sin b). $$
		$$ \forall z \in ®C: e^z ≠ 0, e^{\overline{z}} = \overline{e^z}, |e^z| = e^{\Re z}. $$
	\end{poznamkain}
\end{definice}

\begin{definice}[Sin, cos, sinh, cosh]
	$$ \sin z = \frac{e^{iz} - e^{-iz}}{2i}, $$
	$$ \cos z = \frac{e^{iz} + e^{-iz}}{2}, $$
	$$ \sinh z = \frac{e^{z} - e^{-z}}{2}, $$
	$$ \cosh z = \frac{e^{z} + e^{-z}}{2}, $$
\end{definice}

% 14. 10. 2021

\begin{definice}[Log]
	Pro $z \in ®C \setminus\{0\}$ položíme $\log z = \{w \in ®C | \exp(w) = z\}$.
\end{definice}

\begin{veta}[Vlastnosti logaritmu]
	Pro každé $z \in ®C \setminus \{0\}$ platí:
	$$ \log z = \ln|n| + i \arg z, $$
	$$ \log z = \{(\ln z) + 2k\pi i, k \in z\}, $$
	$\log z$ je holomorfní na množině $®C \setminus(-∞, 0)$ a platí $(\log z)' = \frac{1}{z}$.

	\begin{dukazin}
		První a druhá vlastnost jednoduše rozepsáním exponenciely.


	\end{dukazin}
\end{veta}

\begin{definice}[Obecná mocnina]
	$$ z^a = \exp (a \log z) $$
\end{definice}

\section{Křivky a cesty}
\begin{definice}[Křivka]
	Křivkou v ®C rozumíme spojité zobrazení uzavřeného intervalu do ®C.
\end{definice}

\begin{definice}
	Nechť $\phi: [a, b] \rightarrow ®C$ je křivka, pak
	\begin{itemize}
		\item Obrazem křivky rozumíme obor hodnot $\phi$, značíme $<\phi>$.
		\item Počáteční bod je $\phi(a)$, koncový bod je $\phi(b)$.
		\item Křivku nazýváme uzavřenou, pokud $\phi(a) = \phi(b)$.
		\item Opačnou křivkou rozumíme křivku $\overset{.}{-} \phi: [-b, -a] \rightarrow ®C$, kde $\overset{.}{-} \phi(t) = \phi(-t)$.
	\end{itemize}
\end{definice}

\begin{definice}[Spojení]
	Nechť $\phi: [a, b] \rightarrow ®C$ a $\psi: [c, d] \rightarrow ®C$ jsou křivky a $\phi(b) = \psi(c)$. Pak jejich spojením $\phi \overset{.}{+} \psi$ rozumíme křivku definovanou na $[a, b + d - c]$, kde $\phi \overset{.}{+} \psi = \phi(t)$ pro $t ≤ b$ a $\phi \overset{.}{+} \psi = \psi(t-b+c)$ jinak.
\end{definice}

\begin{definice}[Cesta]
	Cesta je po částech hladká (= $©C^1$) křivka.
\end{definice}

\begin{definice}[Integrál podél cesty a délka křivky]
	Nechť $\phi: [a, b] \rightarrow ®C$ je cesta a $f$ je spojitá funkce na $<\phi>$. Definujeme integrál z $f$ podél $\phi$ jako
	$$ \int_\phi f(z) dz = \int_a^b f(\phi(t))\phi'(t) dt. $$

	Délka křivky $\phi$ budeme rozumět
	$$ L(\phi) = \int_a^b |\phi'|(t)dt $$
\end{definice}

\begin{poznamka}[Vlastnosti integrálu]
	\begin{itemize}
		\item Změna parametru neovlivňuje integrál: Nechť $h$ je rostoucí zobrazení v $©C^1$ intervalu $[c, d]$ na $[a, b]$. Pak
			$$ \int_{\phi \circ h} f(z) dz = \int_\phi f(z) dz. $$
		\item Změna znamínka parametru změní znaménko integrálu.
			$$ \int_{-\phi} f(z) dz = -\int_\phi f(z) dz. $$
		\item $|\int_\phi f(z)dz| ≤ L(\phi)\max_{z \in <\phi>}|f(z)|$.
	\end{itemize}
\end{poznamka}

\begin{definice}[Primitivní funkce]
	Nechť $G \subset ®C$ otevřená, $f: G \rightarrow ®C$ spojitá funkce, $F: G \rightarrow ®C$ nazveme primitivní funkcí k $f$ na $G$, pokud $F'(z) = f(z)$ pro každé $z \in G$.
\end{definice}

\begin{veta}
	Nechť $G \subset ®C$ je otevřená, $f: G \rightarrow ®C$ je spojitá a $F$ je primitivní k $f$ na $G$. Nechť $\phi: [a, b] \rightarrow ®C$ je cesta tak, že $<\phi> \subset G$. Potom
	$$ \int_\phi f(z) = F(\phi(b)) - F(\phi(a)). $$
	Pokud $\phi$ je uzavřená, pak $\int_\phi f(z) dz = 0$.

	\begin{dukazin}
		Přímočarý.
	\end{dukazin}
\end{veta}

% 21. 10. 2021

TODO!!!

% 04. 11. 2021

\begin{veta}
	Nechť $\phi: [a, b] \rightarrow ®C$ je cesta a $f$ je holomorfní a nenulová na $<\phi>$ a nechť $f'$ je na $<\phi>$ spojitá. Nechť $L_a \in \log(f(\phi(a)))$. Potom funkce
	$$ L(t) = L_a + \int_{\phi_t} \frac{f'(z)}{f(z)}dz, $$
	kde $t \in [a, b]$ a $\phi_t$ je restrikce $\phi$ na $[a, t]$, je spojitá a platí
	$$ e^{L(t)} = f(\phi(t)). $$

	\begin{dukazin}
		$$ L(t) = L_a + \int_a^t \frac{f'(\phi(\zeta))}{f(\phi(\zeta))} \phi'(\zeta) d\zeta $$
		pro $t = a$: $e^{L(a)} = f(\phi(a))$
	\end{dukazin}
\end{veta}

TODO!!!
\end{document}
