\documentclass[12pt]{article}                   % Začátek dokumentu
\usepackage{../../MFFStyle}                     % Import stylu

\begin{document}

% 3. 3. 2021
\section{Skalární součin}
    \begin{definice}[Standardní skalární součin]
        Buďte $¦u, ¦v \in ®C^n$. Pak standardní skalární součin ¦u a ¦v definujeme jako $¦u·¦v = \overline{u_1}·v_1 + … + \overline{u_n}·v_n$.
    \end{definice}

    \begin{definice}[Euklidovská norma]
        Nechť $·$ je standardní skalární součin na ¦V. Potom $\forall ¦v \in ¦V$ definujeme euklidovskou normu jako $||¦v|| = \sqrt{¦v·¦v}$.
    \end{definice}

    \begin{definice}[Skalární součin]
        Nechť ¦V je vektorový prostor nad ®C. Skalární součin je zobrazení $·: ¦V \times ¦V \rightarrow ®C$, které ($\forall ¦u, ¦v, ¦w \in ¦V$ a $\forall t \in ®C$) splňuje:
        $$ ¦u·¦v = \overline{¦v·¦u}, \text{ (Symetričnost)} $$
        $$ ¦u·(t¦v) = t(¦u·¦v),\ ¦u·(¦v + ¦w) = ¦u·¦v + ¦u·¦w, \text{ (Linearita)}$$
        $$ \<¦u, ¦u\> ≥ 0 \land (\<¦u, ¦u\> = 0 \Leftrightarrow ¦u = ¦o). $$ 
    \end{definice}

    \begin{definice}[Hermitovsky sdružená matice]
        Nechť $A = \(a_{ij}\) \in ®C^{m \times n}$, potom hermitovsky sdružená matice je $A^* = \(\overline{a_{ji}}\)$.

        Čtvercová matice je Hermitovská, pokud je rovna své hermitovsky sdružené matici.
    \end{definice}

% 5. 3. 2021

    \begin{definice}
        Buď $®T = ®R$ nebo ®C a buď $A = T^{n \times n}$. Pak $A$ je pozitivně definitní, pokud je hermitovská a platí
        $$ ¦u*Au ≥ 0 \land (¦u*Au = 0 \Leftrightarrow ¦u=¦o). $$ 
    \end{definice}

    \begin{dusledek}
        $\<·, ·\>_A = ·^*A·$ je skalární součin, právě když $A$ je pozitivně definitní.
    \end{dusledek}

    \begin{definice}[Norma]
        Buď ¦V VP nad ®R nebo ®C se skalárním součinem $\<·, ·\>$. Pak normou vektoru $¦u \in ¦V$ rozumíme $||¦u|| = \sqrt{\<¦u, ¦u\>}$ .
    \end{definice}

    \begin{tvrzeni}[Vlastnosti normy]
        $$ ||¦u||≥0 \land (||¦u|| = 0 \Leftrightarrow ¦u = ¦o). $$
        $$ \forall t \in ®T: ||t¦u|| = |t|·||¦u||. $$
        $$ ||¦u+¦v||^2 + ||¦u-¦v||^2 = 2||¦u||^2 + 2||¦v||^2. $$
        $$ \Re(\<¦u, ¦v\>) = \frac{1}{2}||¦u+¦v||^2 - ||¦u||^2 - ||¦v||^2. $$ 
    \end{tvrzeni}

    \begin{veta}[Cauchy-Schwarzova nerovnost]
        Buď $®T = ®R$ nebo ®C, ¦V VP nad ®T se skalárním součinem $\<·, ·\>$. Pak platí $\forall ¦u, ¦v \in ¦V: |\<¦u, ¦v\>| ≤ ||¦u||·||¦v||$. Rovnost platí právě tehdy, pokud $(¦u, ¦v)$ je lineárně závislá.

        \begin{dukazin}
            Případ 1): $(¦u, ¦v)$ je LZ: Buď $¦u = t¦v$: $|\<¦u, ¦v\>| = |\<¦u, t·¦u\>| = |t|·|\<¦u, ¦u\>| = |t|·||¦u||·||¦u|| = ||¦u||·||¦v||.$

            Případ 2): $(¦u, ¦v)$ je LN: Víme, že $||¦u - t¦v||^2 > 0$. Zvolme $t$ tak, aby $\<¦v, ¦u - t¦v\> = 0$. (To lze, protože $\<¦v, ¦u - t¦v\> = \<¦v, ¦u\> - t\<¦v, ¦v\> = \<¦v, ¦u\> - t||¦v||^2 \implies t = \frac{\<¦v, ¦u\>}{||¦v||^2}$.) $0 < ||¦u - t¦v||^2 = \<¦u - t¦v, ¦u - t¦v\> = \<¦u, ¦u - t¦v\> - \overline{t}·\<¦v, ¦u - t¦v\> = \<¦u, ¦u - t¦v\> =  \<¦u, ¦u\> - t\<¦u, ¦v\> = ||¦u||^2 - \frac{\<¦v, ¦u\>·\<¦u, ¦v\>}{||¦v||^2} = ||¦u||^2 - \frac{\overline{\<¦u, ¦v\>}·\<¦u, ¦v\>}{||¦v||^2} = ||¦u||^2 - \frac{|\<¦u, ¦v\>|^2}{||¦v||^2}$.

            Tj. $0 < ||¦u||^2·||¦v||^2 - |\<¦u, ¦v\>|^2$, tedy $|\<¦u, ¦v\>| ≤ ||¦u||·||¦v||$.
        \end{dukazin}
    \end{veta}

    \begin{dusledek}[Trojúhelníková nerovnost]
        Buď $®T = ®R$ nebo ®C, ¦V VP nad ®T se skalárním součinem $\<·, ·\>$. Pak platí $\forall ¦u, ¦v \in ¦V: ||¦u + ¦v|| ≤ ||¦u|| + ||¦v||$. Rovnost platí právě tehdy, pokud $(¦u, ¦v)$ je lineárně závislá.

        \begin{dukazin}
            $||¦u + ¦v||^2 = \<¦u + ¦v, ¦u + ¦v\> = \<¦u, ¦u\> + \<¦v, ¦u\> + \<¦u, ¦v\> + \<¦v, ¦v\> = ||¦u||^2 + \<¦u, ¦v\> + \overline{\<¦u, ¦v\>} + ||¦v||^2 = ||¦u||^2 + 2\Re(\<¦u, ¦v\>) + ||¦v||^2 ≤ ||¦u||^2 + 2|\<¦u, ¦v\>| + ||¦v||^2 ≤ ||¦u||^2 + 2·||¦u||·||¦v|| + ||¦v||^2 = \(||¦u|| + ||¦v||\)^2.$
        \end{dukazin}
    \end{dusledek}

% 10. 3. 2021

    \begin{definice}[Kolmost]
        Buď ¦V VP se skalárním součinem $\<·, ·\>$ a $¦u, ¦v \in ¦V$. Řekneme, že ¦u a ¦v jsou kolmé, značíme $¦u \perp ¦v$, pokud $\<¦u, ¦v\>$.
    \end{definice}

    \begin{poznamka}
        Ze skoro symetrie (SSS) plyne, že relace jsou kolmé je symetrická.
    \end{poznamka}

    \begin{definice}[Kolmost množin]
        Množina nebo posloupnost $M$ vektorů VP ¦V s $\<·, ·\>$ se nazývá ortogonální, pokud každá dvojice různých prvků $M$ je kolmá. Nazývá se ortonormální, pokud je ortogonální a každý prvek má normu 1.
    \end{definice}

    \begin{dusledek}
        Kanonická báze je ortonormální. Normovaná (tj. každý prvek vydělíme normou) ortogonální množina / posloupnost je ortonormální.
    \end{dusledek}

    \begin{tvrzeni}[Pythagorova věta]
        ¦V vektorový prostor se $\<·, ·\>$, buďte $¦u, ¦v \in ¦V$ kolmé vektory. Pak
        $$ ||¦u + ¦v||^2 = ||¦u||^2 + ||¦v||^2. $$

        \begin{dukazin}
            $$ ||¦u + ¦v||^2 = \<¦u + ¦v, ¦u + ¦v\> = \<¦u, ¦u\> + \<¦v, ¦u\> + \<¦u, ¦v\> + \<¦v, ¦v\> = \<¦u, ¦u\> + 0 + 0 + \<¦v, ¦v\> = ||¦u||^2 + ||¦v||^2. $$
        \end{dukazin}
    \end{tvrzeni}

    \begin{dusledek}
        Je-li $(¦v_1, …, ¦v_k)$ ortogonální posloupnost, pak $||¦v_1 + … + ¦v_k||^2 = ||¦v_1||^2 +… + ||¦v_k||^2$.

        \begin{dukazin}
            Indukcí triviálně.
        \end{dukazin}
    \end{dusledek}

    \begin{tvrzeni}
        Buď ¦V vektorový prostor s $\<·, ·\>$ a $(¦v_1, …, ¦v_k)$ ortogonální posloupnost nenulových vektorů. Pak je $(¦v_1, …, ¦v_k)$ LN.

        \begin{dukazin}
            Předpokládejme, že $0 = a_1¦v_1 + … + a_k¦v_k$, kde $a_1, …, a_k \in ®T$ ($®T = ®R \lor ®T = ®C$). Chceme ukázat, že $a_1 = … = a_k = 0$.
            $$ \forall i \in [k]: 0 = \<v_i, ¦o\> = \<¦v_i, a_1¦v_1 + … + a_k¦v_k\> = a_1 \<¦v_i, ¦v_1\> + … + a_k \<¦v_i, ¦v_k\> = a_i·||¦v_i||^2 \implies a_i = 0. $$ 
        \end{dukazin}
    \end{tvrzeni}

    \subsection{Ortonormální báze a vyjádření vektorů vzhledem k nim}
        \begin{tvrzeni}
            ¦V VP s $\<·, ·\>$, $B = (¦v_1, …, ¦v_n)$ ortonormální báze. Pak pro každý $¦u \in ¦V$ platí:
            $$ ¦u = \<¦v_1, ¦u\>·¦v_1 + … + \<¦v_n, ¦u\>·¦v_n. $$
            To jest
            $$ [¦u]_B = (\<¦v_1, ¦u\>, …, \<¦v_k, ¦u\>)^T. $$

            \begin{dukazin}
                Vezmeme $a_1, …, a_n \in ®T$ tak, aby $¦u = a_1¦v_1 + … + a_n¦v_n$. Máme $\<¦v_i, ¦u\> = \<¦v_i,  a_1¦v_1 + … + a_n¦v_n\> = a_1·0 + … + a_i + … + a_n·0 = a_i$.
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

        \begin{poznamka}
            Kdyby $B$ byla jen ortogonální, pak $ [¦u]_B = (\frac{\<¦v_1, ¦u\>}{||¦v_1||}, …, \frac{\<¦v_k, ¦u\>}{||¦v_k||})^T$.
        \end{poznamka}

        \begin{poznamka}
            $a_1, …, a_n$ se někdy nazývají Fourierovy koeficienty.
        \end{poznamka}

        \begin{tvrzeni}
            ¦V VP s $\<¦·, ·\>$, $B = (¦v_1, …, ¦v_n)$ ortonormální báze, $¦u, ¦w \in ¦V$. Pak $\<¦u, ¦w\> = [¦u]_B·[¦w]_B = [¦u]^*_B[¦w]_B$.

            \begin{dukazin}
                    Buď $[¦u]_B = (a_1, …, a_n)^T$, $[¦w]_B = (b_1, …, b_n)^T$. Pak $\<¦u, ¦v\> = \<a_1¦v_1 + … + a_n¦v_n, b_1¦v_1 + … + b_n¦v_n\> = \sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^n \overline{a_i}·b_j·\<¦v_i, ¦v_j\> = \sum_{i=1}^n\overline{a_i}b_i·\<¦v_i, ¦v_i\> = [¦u]^*_B    [¦w]_B$.
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

    \subsection{Kolmost množin}
        \begin{definice}[Kolmost množin]
            ¦V VP s $\<¦·, ·\>$, $¦v \in ¦V$, $M, N \subseteq ¦V$. Pak řekneme, že ¦v je kolmý k $M$, značíme $¦v\perp M$, pokud $¦v \perp ¦w\ \forall ¦w \in M$, a řekneme, že $M$ je kolmá k $N$, značíme $M \perp N$, pokud $¦v \perp ¦w\ \forall ¦v \in M\ \forall ¦w \in N$.
        \end{definice}

% 12. 3. 2021

        \begin{definice}
            Buď ¦V VP s $\<¦·, ·\>$ a buď $¦W ≤ ¦v$. Je-li $¦v \in ¦V$, ortogonální projekcí vektoru ¦v na podprostor ¦W rozumíme vektor ¦w takový, že $¦w \in ¦W$ a $¦v - ¦w \perp ¦w$.
        \end{definice}

        \begin{veta}
        Buď ¦V VP s $\<¦·, ·\>$, buď $¦W≤¦V$, $¦v \in ¦V$ a $¦w \in ¦W$ ortogonální projekce ¦v na ¦W. Potom pro každý vektor $¦u \in ¦W$ různý od ¦w platí: $||¦v - ¦w|| < ||¦v - ¦u||$.

        Speciálně existuje-li ortogonální projekce ¦v na ¦W, pak je určena jednoznačně.

            \begin{dukazin}
                Z předpokladu $¦w, ¦u$, a tedy i $¦w - ¦u$ jsou vektory $¦W$. Tudíž $¦v - ¦w \perp ¦w - ¦u$ ($¦v - ¦w \perp ¦W$). Z Pythagorovy věty: $||¦v - ¦u||^2 = ||¦v - ¦w||^2 + ||¦w - ¦u||^2 > ||¦v - ¦w||^2$.
            \end{dukazin}
        \end{veta}

        \begin{tvrzeni}
            Buď ¦V VP s $\<¦·, ·\>$ a buďte $M, N \subseteq ¦V$. Pak $M \perp N$ $\Leftrightarrow$ $M \perp \LO (N)$ ($\Leftrightarrow$ $\LO(M) \perp \LO(N)$).

            \begin{dukazin}
                $\impliedby$: Triviální (protože $N \subseteq \LO(N)$).

                $\implies$: Předpokládejme, že $M \perp N$. Vezměme $¦v \in M$ a $¦w = a_1¦w_1 + … + a_n¦w_n \in \LO(N)$. Pak $\<¦v, ¦w\> = a_1\<¦v_1, ¦w_1\> + … + a_n\<¦v_n, ¦w_n\> = 0$.
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

        \begin{tvrzeni}
            Buď ¦V VP s $\<¦·, ·\>$ a $¦W≤¦V$, který má ortonormální bázi $B = (¦u_1, …, ¦u_n)$. Pak pro libovolné $¦v \in ¦V$ je
            $$ ¦w := \<¦u_1, ¦v\>·¦u_1 + \<¦u_2, ¦v\>¦u_2 + … + \<¦u_k, ¦v\>·¦u_k $$
            ortogonální projekcí do ¦W.

            \begin{dukazin}
                Zjevně $¦w \in \LO(B) = ¦W$. Chceme ukázat, že $¦v - ¦w \perp ¦W$. Podle tvrzení výše stačí ukázat, že $¦v - ¦w \perp ¦u_i, \forall i \in [k]$. Označme $a_i := \<¦u_i, ¦v\>$.
                $$ \<¦u_i, ¦v - ¦w\> = \<¦u_i, ¦v - a_1¦u_1 - a_2¦u_2 - … - a_k¦u_k\> = a_i - a_1·0 - … - a_i·1 - … - a_k·0 = ¦o. $$ 
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

        \begin{definice}[Gramova-Schmidtova ortogonalizace]
            Postup, který vezme LN posloupnost $(¦v_1, …, ¦v_k)$ z VP s $\<¦·, ·\>$ a vytvoří ortonormální posloupnost $(¦u_1, …, ¦u_k)$ taková, že $\forall i \in [k]: \LO\{¦v_1, …, ¦v_i\} = \LO\{¦u_1, …, ¦u_i\}$.

            1) $¦u_1 := \frac{¦v_1}{||¦v_1||}$. 2) Pro každé $i = 2, …, k$ spočítáme $¦w_i = \<¦u_1, ¦v_i\>·¦u_1 + … + \<¦u_{i-1}, ¦v_i\>·¦u_{i-1}$ a položíme $¦u_i = \frac{¦v_i - ¦w_i}{||¦v_i - ¦w_i||}$.

            \begin{dukazin}
                To, že $(¦u_1, …, ¦u_i)$ je ortonormální $\forall i \in [k]$ dokážeme triviálně indukcí.

                Stejně tak, že $\LO\{¦v_1, …, ¦v_i\} = \LO\{¦u_1, …, ¦u_i\}$.
                $$ ¦u_i = \frac{¦v_i}{||…||} - \frac{¦w_i}{||…||}, \frac{¦w_i}{||…||} \in \LO\{¦u_1, …, ¦u_{i-1}\} \overset{\text{IP}}{=} \LO\{¦v_1, …, ¦v_{i-1}\}. $$
                $¦v_i$ také z definice.

                Nakonec musíme ukázat, že nikdy nedělíme nulou (naopak, pokud dostaneme špatný (= LZ) vstup, tak dělíme). Ukáže se, že kdybychom dělili, tak nějaké $¦u_i \in \LO\{¦u_1, …, ¦u_{i-1}\}$.
            \end{dukazin}
        \end{definice}

        \begin{veta}
            Máme-li ¦V VP s $\<¦·, ·\>$ a aplikujeme-li GS ortogonalizaci na LN posloupnost vektorů z ¦V, pak dostaneme ortonormální posloupnost, že se jejich LO rovnají.

            \begin{dukazin}
                Viz předchozí důkaz.
            \end{dukazin}
        \end{veta}

        \begin{dusledek}
            Každý konečně generovaný VP se skalárním součinem má ortonormální bázi.
        \end{dusledek}

        \begin{dusledek}
            Máme-li ¦V konečně generovaný VP s $\<¦·, ·\>$ a ortonormální posloupnost $(¦u_1, …, ¦u_k)$, můžeme ji doplnit na ortonormální bázi.

            \begin{dukazin}
                Doplníme na bázi a aplikujeme GS ortogonalizaci, kde si rozmyslíme, že nám nezmění původní posloupnost.
            \end{dukazin}
        \end{dusledek}

        \begin{dusledek}
            Je-li ¦V konečně generovaný VP s ortonormální bází $B = (¦u_1, …, ¦u_n)$ a s $\<¦·, ·\>$, pak existuje isomorfismus $¦V \rightarrow T^n$ takový, že $\forall ¦v, ¦w: \<¦v, ¦w\> = f(¦v)·f(¦w)$.
        \end{dusledek}

        \begin{poznamka}
            Aplikováním GS ortogonalizace na $®T^n$ dostaneme tzv. QR - rozklad matice, kde $A = Q·R$ a $A$ má za sloupce původní vektory, $Q$ má ortonormální posloupnost sloupců a $R$ je horní trojúhelníková s nezápornými reálnými čísly na diagonále.
        \end{poznamka}

% 17. 3. 2021

    \subsection{Ortogonální doplněk, Gramova matice}
        \begin{definice}
            Buď ¦V VP s $\<¦·, ·\>$ nad $®T = ®R$ nebo ®C. Je-li $M \subseteq ¦V$ množina vektorů, pak ortogonálním doplňkem k $M$ ve ¦V, rozumíme
            $$ M^{\perp} = \{¦v \in ¦v|¦v \perp M\} = \{¦v \in ¦V | (\forall ¦u \in M: \<¦v, ¦u\> = 0)\}. $$
        \end{definice}

        \begin{dusledek}
            $M \perp M^{\perp}$ a $M^\perp$ je největší taková množina vzhledem k inkluzi.
        \end{dusledek}

        \begin{tvrzeni}
            ¦V VP s $\<¦·, ·\>$, $M \subseteq ¦V$. Pak $M^\perp = (\LO M)^\perp$, $M^\perp$ je podprostor ¦V, $M \subseteq N \implies N^\perp \subseteq M^\perp$.

            \begin{dukazin}
                $$ ¦v \in M^\perp \Leftrightarrow ¦v \perp M \Leftrightarrow ¦v \perp \LO M \Leftrightarrow ¦v \in (\LO M)^\perp. $$

                Vezmeme $¦w_1, ¦w_2 \in M^\perp$ a $t \in ®T$, pak $\forall ¦v \in M: \<¦v, ¦w_1 + ¦w_2\> = \<¦v, ¦w_1\> + \<¦v, ¦u_2\> = 0 + 0 = 0$ a $\<¦v, t·¦w_1\> = t·\<¦v, ¦w_1\> = t·0 = 0$ $\implies ¦w_1 + ¦w_2, t·¦w_1 \in M^\perp$.

                Ať $M \subseteq N$. Pak $¦v \in N^\perp \Leftrightarrow ¦v \perp N \implies ¦v \perp M \Leftrightarrow ¦v \in M^\perp$.
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

        \begin{veta}
            Buď ¦V VP s $\<¦·, ·\>$ nad ®R nebo ®C. Buď $¦W ≤ ¦V$ konečně generovaný. Pak platí:
            $$ 1) ¦V = ¦W \oplus ¦W^\perp. $$ 
            $$ 2) (¦W^\perp)^\perp = ¦W. $$ 
            3) Každý vektor $¦v \in ¦V$  má (jednoznačnou) ortogonální projekci jak na ¦W, tak ne $¦W^\perp$.\\
            4) Je-li ¦V konečně generovaný dimenze $n$, pak $n = \dim ¦W + \dim ¦W^\perp$.

            \begin{dukazin}
                1) Triviálně $¦W \cap ¦W^\perp = \{¦o\}$. Navíc použitím toho, že existuje ortogonální projekce (a toho, že je kolmá) na ¦W máme, že $¦W + ¦W^\perp = ¦V$.

                2) $¦W \subseteq (¦W^\perp)^\perp$: je-li $¦w \in ¦W$, pak $w \perp (¦W^\perp)$, tj. $w \in (¦w^\perp)^\perp$. Naopak $(¦W^\perp)^\perp \subseteq ¦W$: vezměme $¦v \in (¦W^\perp)^\perp$. Uvažujme ortogonální projekci $¦v$ na ¦W:
                $$ (¦W^\perp)^\perp \ni ¦v = ¦w + (¦v - ¦w) \land ¦v - ¦w \in (¦W^\perp)^\perp \implies (¦v-¦w)\perp(¦v - ¦w) \implies ¦v - ¦w = ¦o \implies ¦v = ¦w \in ¦W. $$

                Víme, že ortogonální projekce na ¦W existuje. Je-li tedy $¦v \in ¦V$, pak můžeme psát $¦v = ¦w + (¦v - ¦w) = (¦v - ¦w) + ¦w$, potom $(¦v - ¦w) \in ¦W^\perp$ je podle definice ortogonální projekce na $¦W^\perp$. ($¦w \in (¦W^\perp)^\perp$.)

                Použijeme 1) a větu o dimenzi součtu a průniku podprostorů.
            \end{dukazin}
        \end{veta}

        \begin{definice}[Gramova matice]
            Buď ¦V VP s $\<¦·, ·\>$ nad ®R nebo ®C. Buď $(¦u_1, …, ¦u_k)$ posloupnost vektorů. Pak Gramovu matici posloupnosti $(¦u_1, …, ¦u_k)$ definujeme jako:
            $$ (\<¦u_i, ¦u_j\>)_{k \times k}. $$ 
        \end{definice}

        \begin{tvrzeni}
            Buď ¦V VP s $\<¦·, ·\>$, $(¦u_1, …, ¦u_k)$ posloupnost vektorů ¦V, $B$ Gramova matice. Vezměme $¦v \in ¦V$ a $¦w = a_1¦u_1 + … + a_k¦u_k \in ¦W := \LO\{¦u_1, …, ¦u_k\}$. Pak následující je ekvivalentní:\\
            1) ¦w je ortogonální projekce ¦v na ¦W.\\
            2) $B·\(a_1, …, a_k\)^T = (\<¦u_1, ¦v\>, …, \<¦u_k, ¦v\>)$.

            \begin{dukazin}
                1) $\Leftrightarrow ¦v - ¦w \perp ¦W \Leftrightarrow \forall i \in [k]: \Leftrightarrow ¦u_i \perp ¦v - ¦w \Leftrightarrow \forall i \in [k]: \<¦u_i, ¦v - ¦w\> = 0 \Leftrightarrow \forall [k]: \<¦u_i, ¦w\> = \<¦u_i, ¦v\> \Leftrightarrow \forall i \in [k]: \<¦u_i, ¦u_1\>·a_1 + \<¦u_i, ¦u_k\>·a_k =\<¦u_i, ¦v\> \Leftrightarrow 2).$
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

        \begin{dusledek}
            Buď $A$ matice typu $n \times k$ nad ®R nebo ®C. Buď $¦v \in ®R^n$ nebo $®C^n$ a $x \in ®C^k$ nebo $®R^k$. Pak následující je ekvivalentní:\\
            1) $Ax$ je ortogonální projekce ¦v na $\Im A$.\\
            2) $A^*A·x = A^*·¦v.$
        \end{dusledek}

        \begin{tvrzeni}[8.80]
            Buď $(¦u_1, …, ¦u_k)$ posloupnost vektorů ve VP ¦V s $\<·, ·\>$ a buď $B \in T^{k \times k}$ gramova matice. Pak platí:\\
            1) $B$ je regulární $\Leftrightarrow$ $(¦u_1, …, ¦u_k)$ LN.\\
            2) $B$ je hermitovská (v reálném případě symetrická).
            3) Je-li $(¦u_1, …, ¦u_k)$ LN, pak $B$ je pozitivně definitní.

% 19. 3. 2021

            \begin{dukazin}
                1) aplikujeme tvrzení výše na $¦v = ¦o$. První podmínka se přepíše na $0 = a_1¦u_1 + … + a_k¦u_k \Leftrightarrow B·(a_1, …, a_k)^T = ¦o \Leftrightarrow (a_1, …, a_k)^T \in \Ker B$. Ale jádro je $\{¦o\}$ $\Leftrightarrow$ $B$ je regulární.

                2) Plyne z rovnosti: $\<¦u_i, ¦u_j\> = \overline{\<¦u_j, ¦u_i\>}$.

                3) Vezměme ortonormální bázi $C$ prostoru $\LO\{¦u_1, …, ¦u_k\}$ a položme $A = \([¦u_1]_C|…|[¦u_k]_C\)$. Pak $A$ je regulární, tj. $A^*A$ je pozitivně definitní.
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

    \subsection{Unitární a ortogonální matice}
        \begin{definice}[Unitární a ortogonální matice]
            Čtvercová matice nad ®R se nazývá ortogonální, pokud má ortonormální posloupnost sloupců vzhledem ke standardnímu skalárnímu součinu.

            Čtvercová matice nad ®C se nazývá unitární, pokud má ortonormální posloupnost sloupců vzhledem ke standardnímu skalárnímu součinu.
        \end{definice}

        \begin{tvrzeni}
            Buď $Q$ čtvercová komplexní matice řádu $n$. Pak následující je ekvivalentní: 1) $Q$ je unitární, 2) $Q^*·Q = I_n$, 3) $Q^*$ je unitární, 4) $Q·Q^*=I_n$, 5) $Q^T$ je unitární, 6) $f_Q$ zachovává standardní skalární součin, tj. $\forall ¦u, ¦v \in ®C^n: f(¦u)·f(¦v) = ¦u·¦v$.

            Speciálně je každá unitární matice regulární a $Q^{-1} = Q^*$.

            \begin{dukazin}
                $1) \Leftrightarrow 2)$, $3) \Leftrightarrow 4)$: z definice. $2) \implies 4)$: $2) \implies Q$ má levou inverzi $Q^*$ $\implies Q$ regulární a $Q^{-1} = Q^*$ $\implies$ $Q·Q^{-1} = Q·Q^* = I_n$. $4) \implies 2)$: analogicky.

                $3) \Leftrightarrow 5)$: 5) říká, že $Q$ má ortonormální posloupnost řádků, 3) říká, že když komplexně sdružíme všechny prvky $Q$, pak dostaneme ortonormální posloupnost řádků. Z toho to už jednoduše dostaneme.

                $2) \implies 6)$: Předpokládejme 2), uvažujme $¦u, ¦v \in ®C^n$. Pak $f_Q(¦u)·f_Q(¦v) = (Q¦u)^*(Q¦v) = ¦u^*(Q^*Q)¦v = ¦u^*¦v$.

                $6) \implies 1)$ $Q = \(f_Q(e_1)| …| f_Q(e_n)\) \implies \(f_Q(e_1), …, f_Q(e_n)\)$ ortonormální $ \implies Q$ unitární.
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

        \begin{dusledek}
            Součin unitárních matic stejného řádu je unitární matice.

            \begin{dukazin}
                $(AB)^*(AB) = B^*A^*AB = B^*B = I_n$.
            \end{dukazin}
        \end{dusledek}

        \begin{tvrzeni}
            Je-li $A$ regulární komplexní matice a $Q_1R_1 = A = Q_2R_2$ jsou 2 QR rozklady, pak nutně $Q_1 = Q_2$ a $R_1 = R_2$.

            \begin{dukazin}
                Z regularity $Q_1R_1 = Q_2R_2 \implies Q_2^*Q_1 = Q_2^{-1}Q_1 = R_2R^{-1} =: (¦c_1|…|¦c_n)$. Chceme ukázat, ze $¦c_i = e_i \forall i$. To ukážeme indukcí podle $i$. Víme, že $R_2R_1^{-1}$ je horní trojúhelníková, tedy každé $¦c_i$ musí mít kladný prvek na $i$-té pozici a zároveň všude výše musí mít nulu, aby byl kolmý ke všem předchozím (o kterých z IP víme, že jsou to jednotkové vektory).
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

        \begin{definice}
            Buď ¦V komplexní VP s $\<·, ·\>_{¦V}$ a ¦W komplexní VP s $\<·, ·\>_{¦W}$. Pak lineární zobrazení $f: ¦V \rightarrow ¦W$ se nazývá unitární, pokud $\forall ¦u, ¦v \in ¦V: \<f(¦v), f(¦w)\>_{¦W} = \<¦u, ¦v\>_{¦V}$.
        \end{definice}

        \begin{tvrzeni}
            Buď $f: ¦V \rightarrow ¦W$ lineární zobrazení, ¦V, ¦W komplexní VP se skalárním součinem, pak následující je ekvivalentní: 1) $f$ je unitární, 2) $\forall ¦u \in ¦V: ||f(¦u)_{¦W} = ||¦u||_{¦V}$ ($f$ zachovává normu), 3) $f$ zobrazí každou ortonormální posloupnost $(¦u_1, …, ¦u_k)$ na ortonormální posloupnost $(f(¦u_1, …, f(¦u_k)))$, 4) $f$ zobrazuje jednotkové vektory na jednotkové vektory.

            Speciálně: každé unitární zobrazení je prosté.

            \begin{dukazin}
                Ve skriptech. Dodatek plyne z 2) a $f$ prosté $\Leftrightarrow \Ker f = \{¦o\}$. $1) \implies 2) \implies 4)$, $1) \implies 3) \implies 4)$ jednoduché. $4) \implies 2)$: $¦o≠¦v \in ¦V$, pak $¦v = t¦u$ pro $t = ||¦v||_{¦V}$, ¦u jednokový. $||f(¦v)||_{¦W} = t·||f(¦u)||_{¦W} = t = ||¦v||_{¦V}$.

                $2) \implies 1)$: Polarizační identity: $\Re\<¦u, ¦v\>, \Im\<¦u, ¦v\> = \frac{1}{2}(…)$.
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

        \begin{poznamka}
            Unitární zobrazení může zobrazovat i do prostoru větší dimenze.
        \end{poznamka}

    \subsection{Přibližné řešení SLR metodou nejmenších čtverců}
        \begin{definice}
            Vektor $¦c \in ®C^n$ je přibližné řešení SLR $A¦x = ¦b$ metodou nejmenších čtverců, pokud
            $$ ||A¦c - ¦b|| = \min_{¦x \in ®C^n} ||A¦x - ¦b||. $$ 
        \end{definice}

        \begin{dusledek}
            ¦c je ortogonální projekce ¦b do $\im A$.
        \end{dusledek}

        \begin{poznamka}
            Používá se například, když chybou měření soustava nemá řešení, ale my víme, že řešení mít má.

            Jmenuje se podle čtverců ve výpočtu normy.
        \end{poznamka}

        \begin{tvrzeni}
            ¦c je přibližné řešení $A¦x = ¦b$ metodou nejmenších čtverců, právě když $A^*A¦x = A^*¦b$.
        \end{tvrzeni}

% 24. 3. 2021

\section{Lineární dynamické systémy, vlastní čísla a vlastní vektory}

% 26. 3. 2021

    \begin{definice}[Vlastní čísla a vlastní vektory]
        Buď ®T těleso, $A$ čtvercová matice řádu $n$ (tj. máme $f_a: ®T^n \rightarrow ®T^n$). $\lambda \in ®T$ se nazývá vlastní číslo matice $A$, pokud $\exists ¦v \in T^n, ¦v ≠ ¦o$ takový, že $A·¦V = \lambda·¦v$. Je-li $\lambda \in ®T$ vlastní číslo matice $A$, pak $¦w \in ®T^n$ je vlastním vektorem příslušným k $\lambda$, pokud $A·¦w = \lambda·¦w$.
    \end{definice}

    \begin{definice}[Vlastní čísla a vlastní vektory]
        Buď ®T těleso, ¦V VP nad ®T a $f: ¦V \rightarrow ¦V$ lineární operátor. $\lambda \in ®T$ se nazývá vlastní číslo operátoru $f$, pokud $\exists ¦v \in ¦V, ¦v ≠ ¦o$ takový, že $f(¦V) = \lambda·¦v$. Je-li $\lambda \in ®T$ vlastní číslo operátoru $f$, pak $¦w \in ¦V$ je vlastním vektorem příslušným k $\lambda$, pokud $f(¦w) = \lambda·¦w$.
    \end{definice}

    \begin{pozorovani}
        $A$ má vlastní číslo 0 $\Leftrightarrow$ $\Ker A ≠ \{¦o\}$ $\Leftrightarrow$ (pro čtvercové) $A$ je singulární $\Leftrightarrow$ $\det A = 0$.

        $f$ má vlastní číslo 0 $\Leftrightarrow$ $\Ker f ≠ \{¦o\}$.

        Navíc množina vlastních vektorů příslušných k 0 je přesně $\Ker A$ ($\Ker f$).
    \end{pozorovani}

    \begin{pozorovani}
        $A$ má vlastní číslo $\lambda$ $\Leftrightarrow$ $\Ker (A - \lambda I_n) ≠ \{¦o\}$ $\Leftrightarrow$ $A - \lambda I_n$ singulární $\Leftrightarrow$ $\det(A - \lambda I_n) = 0$.

        $f$ má vlastní číslo $\lambda$ $\Leftrightarrow$ $\Ker (f - \lambda·\id_{¦V}) ≠ \{¦o\}$.

        Navíc množina $M_{\lambda}$ vlastních vektorů $A$ (resp. $f$) příslušných k $\lambda$ je v tom případě rovna $\Ker(A - \lambda I_n)$ (resp. $\Ker (f - \lambda·\id_{¦V})$). Speciálně $M_\lambda ≤ ®T^n$ (resp. $M_\lambda ≤ ¦V$).
    \end{pozorovani}

    \begin{definice}[Charakteristický polynom]
        Buď $A$ čtvercová matice nad ®T. Potom charakteristickým polynomem $A$ rozumíme polynom v $\lambda$:
        $$ p_A(\lambda) = \det(A - \lambda I_n). $$ 
    \end{definice}

    \begin{tvrzeni}
        Buď $A = (a_{ij})$ matice řadu $n$ nad ®T. A $p_A(\lambda)$ charakteristický polynom. Pak

        \begin{enumerate}
            \item $p_A(\lambda)$ je polynom stupně $n$.
            \item Koeficient u $\lambda^n$ je roven $(-1)^n$.
            \item Koeficient u $\lambda^{n-1}$ je roven $(-1)^{n-1}·(a_{11} + … + a_{nn})$ (tzv. stopa matice $·(-1)^{n-1}$).
            \item Absolutní člen je roven $\det A$.
        \end{enumerate}
    \end{tvrzeni}

    \begin{definice}[Podobné matice]
        Čtvercové matice $X$ a $Y$ jsou podobné, pokud $Y = RXR^{-1}$ pro $R$ regulární.
    \end{definice}

    \begin{tvrzeni}
        $X, Y$ podobné $\implies$ $p_X(\lambda) = p_Y(\lambda)$.
    \end{tvrzeni}

% 31. 3. 2021

    \begin{definice}[Diagonalizovatelný operátor]
        ®T těleso, ¦V konečně generovaný vektorový prostor. $f: ¦V \rightarrow ¦V$ lineární operátor. Pak $f$ je diagonalizovatelný, pokud $\exists$ báze $B$ prostoru ¦V taková, že $[f]_B^B$ je diagonální.
    \end{definice}

    \begin{poznamka}[Značení]
        $$ \diag(\lambda_1, \lambda_2, …, \lambda_n) := \begin{pmatrix} \lambda_1 & & … & \\ & \lambda_2 & … & \\ \vdots & \vdots & \ddots & \\ & & & \lambda_n \end{pmatrix}. $$
    \end{poznamka}

    \begin{tvrzeni}
        Buď $f: ¦V \rightarrow ¦V$ lineární operátor na konečně generovaném VP ¦V nad ®T a buď $B = (¦v_1, …, ¦v_n)$ nějaká báze. Pak:
        $$ [f]_B^B = \diag(\lambda_1, …, \lambda_n) \Leftrightarrow \forall i: ¦v_i \text{ je vlastní vektor příslušný k } \lambda_i. $$ 
    \end{tvrzeni}

    \begin{dusledek}
        Za stejných předpokladů: $f$ diagonalizovatelný $\Leftrightarrow$ ¦V má bázi z vlastních vektorů $f$.
    \end{dusledek}

    \begin{definice}[Diagonalizovatelnost pro matice]
        Buď ®T těleso a $A$ čtvercová matice řádu $n$ nad ®T. Pak $A$ je diagonalizovatelná, pokud je $f_A: ®T^n \rightarrow T^n$ diagonalizovatelný lineární operátor.
    \end{definice}

    \begin{dusledek}
        $A$ je diagonalizovatelná $\Leftrightarrow$ $®T^n$ má bázi z vlastních vektorů $A$.
    \end{dusledek}

    \begin{tvrzeni}
        Buď $A \in ®T^{n \times n}$. Pak následující tvrzení jsou ekvivalentní:
        
        \begin{enumerate}
            \item $A$ je diagonalizovatelná.
            \item $®T^n$ má bázi z vlastních vektorů matice $A$.
            \item $A$ je podobná diagonální matici.
        \end{enumerate}
    \end{tvrzeni}

    \subsection{Lineární nezávislost vlastních vektorů}
        \begin{veta}
            Buď ®T těleso a $f: ¦V \rightarrow ¦V$ lineární operátor na VP ¦V nad ®T. Je-li $(¦v_1, …, ¦v_n)$ posloupnost vlastních vektorů $f$ popořadě příslušných k vlastním číslům $(\lambda_1, …, \lambda_n)$ a $\lambda_1, …, \lambda_n$ jsou po dvou různá, pak je $(¦v_1, …, ¦v_n)$ LN.

            \begin{dukazin}
                Indukcí podle $n$. $n=1$ je triviální ($¦v_1 ≠ 0$). $n>1$: Uvažujme $a_1, …, a_{n-1} \in ®T$ taková, že $a_1¦v_1 + … + a_n¦v_n = ¦o$. $a_1f(¦v_1) + … + a_nf(¦v_n) = 0$ $\Leftrightarrow$ $\lambda_1a_1¦v_1 + … + \lambda_na_n¦v_n = 0$. Také můžeme původní rovnici vynásobit $\lambda_n$: $\lambda_na_1¦v_1 + … + \lambda_na_n¦v_n = 0$. Následně můžeme odečíst tyto rovnice od sebe a dostaneme $(\lambda_1 - \lambda_n)a_1¦v_1 + … + (\lambda_{n-1} - \lambda_n)a_{n-1}¦v_{n-1} = 0$. Ale z IP $(\lambda_1 - \lambda_n)a_1 = … = (\lambda_{n-1} - \lambda_n)a_{n-1} = 0$. Ale vlastní čísla jsou po dvou různá, tedy $a_1 = … = a_{n-1} = 0$.
            \end{dukazin}
        \end{veta}

        \begin{dusledek}
            Má-li lineární operátor $f: ¦V \rightarrow ¦V$ na prostoru dimenze $n$ $n$ po 2 různých vlastních čísel, pak je $f$ diagonalizovatelný.

            Má-li čtvercová matice $A$ řádu $n$ $n$ po 2 různých vlastních čísel, pak je $A$ diagonalizovatelná.
        \end{dusledek}

% 7. 4. 2021

    \subsection{Geometrická násobnost vlastních čísel}
        \begin{definice}[Geometrická násobnost]
            Buď $A$ čtvercová matice řádu $n$ nad ®T, $\lambda \in ®T$ vlastní číslo. Uvažujme podprostor
            $$ M_\lambda := \{¦v \in ®T^n | A¦v = \lambda ¦v\} ≤ ®T^n. $$
            Pak geometrickou násobností $\lambda$ rozumíme $\dim M_\lambda$.
        \end{definice}

        \begin{tvrzeni}
            Máme-li lineární operátor $f: ¦V \rightarrow ¦V$ na konečně dimenzionálním vektorovém prostoru ¦V nad ®T a máme-li vlastní číslo $\lambda$ operátoru $f$, pak geometrická násobnost $\lambda$ $≤$ algebraická násobnost $\lambda$.

            \begin{tvrzeniin}[Pomocné tvrzení o determinantech]
                Buď ®T těleso, $1 ≤ k < n$ a buď $A$ matice blokově trojúhelníkovéůo tvaru, tj. $a_{ij} = 0$ pro $i > k ≥ j$. Pak $\det A = (\det B)·(\det D)$, kde $B$ je prvních $k$ sloupců a řádků, $D$ je posledních $n-k$ sloupců a řádků.

                \begin{dukazin}
                    Indukcí podle $k$: $k = 1$: Rozvoj $\det A$ podle 1. sloupce nám dá chtěnou rovnost. $k > 1$: taktéž vezmeme rozvoj podle prvního sloupce: $\det A = a_{11}\det M_{11} - a_{21} \det M_{21} + …$. $M_{ij}$ jsou ale takové matice pro $k \leftarrow k-1$. Tedy je spočítáme: $\det A = a_{11}(\det B_{11})(\det D) - a_{21}(\det B_{21})(\det D) + … = (\det B)·(\det D)$.
                \end{dukazin}
            \end{tvrzeniin}

            \begin{dukazin}
                Buď $k$ geometrická násobnost vlastního čísla $\lambda$. Tj. $\dim M_\lambda = k$, kde $M_\lambda = \{¦v \in ¦V | f(v) = \lambda ¦v\} ≤ ¦V$. Vezmeme si bázi $(¦v_1, …, ¦v_k)$ prostoru $M_\lambda$ a doplníme na bázi $B = (¦v_1, …, ¦v_n)$ prostoru ¦V. $A = [f]_B^B$ splňuje předpoklady předchozího tvrzení ($B = \diag(\lambda, …, \lambda)$). Tedy $\det A - \mu·I_n = \(\lambda - \mu\)^k·\det D$. Tedy $\lambda$ je minimálně $k$-násobným kořenem $\det A - \mu·I_n$, tedy má algebraickou násobnost $≥$ geometrické. 
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

        \begin{veta}
            Buď $f: ¦V \rightarrow ¦V$ lineární operátor na VP dimenze $n$ nad ®T. Pak následující tvrzení jsou ekvivalentní:

            \begin{enumerate}
                \item $f$ je diagonalizovatelný.
                \item $f$ má $n$ vlastních čísel včetně algebraických násobností a současně geometrická násobnost každého vlastního čísla je rovna jeho algebraické násobnosti.
            \end{enumerate}
            
            \begin{dukazin}
                $1) \implies 2)$: $f$ je diagonalizovatelný, tedy máme bázi $B = (¦v_1, …, ¦v_n)$ z vlastních vektorů. Řekněme, že $¦V_1, …, ¦v_{m_1}$ jsou vlastní vektory příslušné vlastnímu číslu $\lambda_1$, …, $¦v_{m_1 + m_2 + … + m_{k-1} + 1}, …, ¦v_{v_n}$ jsou vlastní vektory příslušné vlastnímu číslu $\lambda_k$. $\forall i \in [k]:$ Geometrická násobnost i algebraická násobnost $\lambda_i$ je $≥ m_i$. Na druhou stranu součet algebraických násobností je nejvýše $n$, tedy násobnosti $\lambda_i$ jsou $m_i$.

                $2) \implies 1)$: Buďte $\lambda_1, …, \lambda_k$ po dvou různá vlastní čísla, $m_i$ algebraická (tj. i geometrická) násobnost $\lambda_i$ = $\dim M_{\lambda_i}$ a $n = m_1 + … + m_k$. Zvolme si bázi $M_{\lambda_i}$ $B_i = (¦v_1^i, …, ¦v_{m_i}^i)$. Ukáže se, že $B = (¦v_1^1, …, v_{m_k}^k)$ je báze ¦V. $B$ má $n = \dim ¦V$ prvků, tedy stačí dokázat, že $B$ je LN. Uvažujme $0 = a_1^1¦v_1^1 + … + a_{m_k}^k¦v_{m_k}^k$. Součty násobků prvků jednotlivých prostorů $M_{\lambda_i}$ jsou zase v $M_{\lambda_i}$, takže jsou (až na právě ty nulové) LN, protože jsou to vlastní vektory příslušné po dvou různým vlastním číslům. Tedy musí být všechny nulové, ale v jednotlivých $M_{\lambda_i}$ byla $(¦v_1^i, …, ¦v_{m_i}^i)$ báze, tedy všechny koeficienty musí být nulové. 
            \end{dukazin}
        \end{veta}

% 9. 4. 2021

        \begin{poznamka}
            Dále se probírali lineární systémy v $®R^2$. Viz přednáška.
        \end{poznamka}

% 14. 4. 2021

    \subsection{Jordanův kanonický tvar}
        \begin{definice}[Jordanova buňka]
            Buď ®T těleso, $k ≥ 1$ a $\lambda \in ®T$. Pak Jordanovou buňkou řádu $k$ příslušnou k prvku $\lambda$ rozumíme matici:
            $$ J_{\lambda, k} = \begin{pmatrix} \lambda & 1 & & … & 0 \\ & \lambda & 1 & … & \\ & & \ddots & ddots & & \\ & & & & & 1 \\ 0 & & & & & \lambda \end{pmatrix}. $$ 
        \end{definice}

        \begin{definice}
            Řekneme, že čtvercová matice $J$ nad tělesem ®T je v Jordanově kanonickém tvaru, pokud je blokově diagonální a čtvercové bloky na diagonále jsou Jordanovy buňky. Tj.
            $$ J = \diag(J_{\lambda_1, k_1}, …, J_{\lambda_s, k_s}). $$ 
        \end{definice}

        \begin{definice}[Zobecnění diagonalizovatelnosti]
            Buď $f: ¦V \rightarrow ¦V$ lineární operátor na konečně generovaném VP nad ®T. Řekneme, že existuje Jordanův kanonický tvar (operátoru $f$), pokud existuje báze $B$ prostoru ¦V taková, že $[f]_B^B$ je v Jordanově tvaru.

            Podobně je-li $A$ čtvercová matice nad ®T, pak $A$ má Jordanův kanonický tvar, pokud pro $f_A$ existuje Jordanův kanonický tvar.
        \end{definice}

        \begin{pozorovani}
            $A$ má jordanův kanonický tvar $\Leftrightarrow$ $\exists$ matice v Jordanově tvaru, která je podobná matici $A$.
        \end{pozorovani}

        \begin{tvrzeni}[Mocnění matice v J. tvaru]
            Buď ®T těleso a $J = \diag(J_{\lambda_1, k_1}, …, J_{\lambda_s, k_s})$ matice v Jordanově tvaru.

            \begin{pozorovaniin}
                $J^n = \diag(J_{\lambda_1, k_1}^m, …, J_{\lambda_s, k_s}^m)$.
            \end{pozorovaniin}

            \begin{tvrzeniin}[Mocnění Jordanovy buňky příslušné k 0]
                Pro $m < k$: $J_{0, k}^m = \(0 \mid| \begin{array}{ccc} 1 & … & 0 \\ \vdots & \diag & \vdots \\ 0 & … & 1 \\ 0 & 0 & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots \end{array}\)$.

                Pro $m ≥ k$: $J_{0, k}^m = 0$.
            \end{tvrzeniin}

            \begin{tvrzeniin}[Mocniny obecné Jordanovy buňky]
                $$ J_{\lambda, k}^m = (\lambda·I_k + J_{0, k})^m \overset{\text{Binomická věta, komutativita $I_k$}}{=} \sum_{i=0}^m \binom{m}{i} \lambda^i · J_{0, k}^{m-i}. $$
            \end{tvrzeniin}
        \end{tvrzeni}

        \begin{definice}[Jordanův řetízek, zobecněné vlastní vektory]
            Buď $f: ¦V \rightarrow ¦V$ lineární operátor na VP ¦V, buď $\lambda$ vlastní číslo $f$ a buď $(¦V_1, …, ¦v_k)$ posloupnost vektorů. Řekneme, že $(¦v_1, …, ¦v_k)$ je Jordanův řetízek délky $k$ příslušný vlastnímu číslu $\lambda$ s počátkem $¦v_1$, pokud
            $$ ¦v_k \overset{f - \lambda\id}{\longrightarrow} ¦v_{k-1} \overset{f - \lambda\id}{\longrightarrow} … \overset{f - \lambda\id}{\longrightarrow} ¦v_1 \overset{f - \lambda\id}{\longrightarrow} ¦o. $$
            Vektory $¦v_1, …, ¦v_k$ se pak nazývají zobecněné vlastní vektory příslušné $\lambda$.
        \end{definice}

        \begin{tvrzeni}
            Buď $f: ¦V \rightarrow ¦V$ lineární operátor na konečně generovaném VP ¦V s bází $B = (¦v_1, …, ¦v_k)$ pak $[f]_B^B = J_{\lambda, k} \Leftrightarrow B$ je Jordanův řetízek délky $k$ příslušný k $\lambda$ s počátkem ve $¦v_1$.
        \end{tvrzeni}

        \begin{tvrzeni}
            Buď $f: ¦V \rightarrow ¦V$ lineární operátor na konečně generovaném VP ¦V a $B$ báze ¦V, pak $[f]_B^B = \diag(J_{\lambda_1, k_1}, …, J_{\lambda_s, k_s})$, právě když $B = B_1…B_s$ je spojením Jordanových řetízků $B_1, …, B_s$, kde $B_i$ je délky $k_i$ a příslušný $\lambda_i$.
        \end{tvrzeni}

        \begin{dusledek}
            $f: ¦V \rightarrow ¦V$ má Jordanův kanonický tvar právě tehdy, když existuje báze $B$ prostoru ¦V, která je spojením Jordanových řetízků.
        \end{dusledek}

        \begin{veta}
            Buď ®T těleso, $f: ¦V \rightarrow ¦V$ lineární operátor na VP ¦V nad ®T. Buďte $B_1, …, B_s$ jordanovy řetízky popořadě délek $k_1, …, k_s$ příslušné vlastním číslům $\lambda_1, …, \lambda_s$. Předpokládejme, že $\forall \lambda \in \{\lambda_1, …, \lambda_s\}$ je posloupnost počátků těch $B_i$, které jsou příslušné $\lambda$, LN. Pak už je spojení $B_1…B_s$ LN.

% 16. 4. 2021

            \begin{dukazin}
                Označme $B_i = (¦v_1^i, …, ¦v_{k_i}^i)$, $(f - \lambda_i \id)(¦v_j^i) = ¦v_{j-1}^i$ ($¦v_0^i := ¦o$ kvůli značení). $B:=B_1…B_s$. Indukce podle délky $B$, tj. podle $k = k_1 + k_2 + … + k_s$. Případ $k=1$: Máme nutně $s=1$, $B=B_1=(¦v_1^1)$, z předpokladu $¦v_1^1 ≠ ¦o$, tedy $B$ je LN.

                Pro $k > 1$: BÚNO $\lambda_1 = \lambda_2 = … = \lambda_r$, $\forall i > r: \lambda_i ≠ \lambda_1$. Uvažujme lineární kombinaci $a_1^1¦v_1^1 + … + a_n^{a^s_{k_s}¦v^s_{k_s}} = ¦o$. Na ní aplikujeme $f - \lambda_1 \id_{¦V}: ¦V \rightarrow ¦V$. ¦o zobrazí na ¦o, prvních $¦v^i_1$ pro $i ≤ r$ zobrazí také na ¦o a $¦v^i_j$, kde $i ≤ r$ a $1<j$, zobrazí na $¦v_{j-1}^i$. Ostatní $¦v_i^j$ zobrazí na $\lambda_i¦v_j^i + ¦v_{j-1}^i - \lambda_1¦v_j^i$. Tedy dostaneme lineární kombinaci vektorů z řetízků, ale ubrali jsme vektor řetízků příslušících $\lambda_1$, tedy můžeme použít IP.

                Takto se můžeme zbavit všech členů, kromě: $a_1^1¦v_1^1 + a_1^2¦v_1^2 + … + a_1^r¦v_1^r + … + a_1^s¦v_1^s$. BÚNO shlukneme jednotlivá vlastní čísla. Stejně tak shlukneme vlastní vektory příslušící jednomu vlastnímu číslu, tedy $¦w_k = a_1^i¦v_1^i + …$ jsou vlastní vektory příslušné po dvou různým vlastním číslům (nebo ¦o). Podle věty výše jsou takové vlastní vektory nezávislé, tedy $¦o$. Tudíž $a_i^j = 0$.
            \end{dukazin}
        \end{veta}

        \begin{veta}[Kritérium existence jordanova kanonického tvaru]
            Buď $f: ¦V \rightarrow ¦V$ lineární operátor na prostoru dimenze $n$ nad ®T. Pak následující je ekvivalentní: 1. pro $f$ $\exists$ Jordanův kanonický tvar a 2. $f$ má $n = \dim ¦V$ vlastních čísel včetně algebraické násobnosti.
        \end{veta}

        \begin{dusledek}
            $®T = ®C$: Jordanův kanonický tvar vždy existuje (ze základní věty algebry).
        \end{dusledek}

% 21. 4. 2021

\section{Invariantní podprostory lineárního operátoru}
    \begin{definice}[Invariantní podprostor]
        Buď $f: ¦V \rightarrow ¦V$ lineární operátor na vektorovém prostoru ¦V nad ®T. Pak řekneme, že $¦W ≤ ¦V$ je invariantním podprostorem operátoru $f$, pokud $\forall ¦v \in ¦W : f(¦v) \in ©W$ (jinými slovy $f(¦W) \subseteq ¦W$).
    \end{definice}

    \begin{priklady}[Vždy invariantní podprostory]
        $$ \{¦o\}, ¦V, \Ker f, \Im f, u \text{vlastní vektor} \implies \LO\{¦u\}, (¦u_1, …, ¦u_k) \text{Jordanův řetízek} \implies \LO\{¦u_1, …, ¦u_k\}. $$

        \begin{dukazin}
                $\implies$ viz přednáška. (Nebude u zkoušky?)
        \end{dukazin}
    \end{priklady}

    \begin{pozorovani}
        $\id_{¦V}$, a dokonce $\id_{¦V}·\lambda$ mají (¦V má při těchto zobrazení) všechny podprostory invariantní.
    \end{pozorovani}

    \begin{tvrzeni}
        Buď $f: ¦V \rightarrow ¦V$ lineární operátor a buďte $¦U, ¦W ≤ ¦V$ invariantní podprostory $f$. Pak i $¦U + ¦V$ a $¦U \cap ¦W$ jsou invariantní podprostory $f$.

        \begin{dukazin}
            Pro $¦U + ¦W$: každý vektoru z $¦U + ¦W$ je tvaru $¦u + ¦v$. Potom $f(¦u + ¦v) = f(¦u) + f(¦v) \in ¦U + ¦W$.

            Pro $¦U \cap ¦W$: Buď $¦v \in ¦U \cap ¦W$, tj. $¦v \in ¦U \land ¦v \in ¦W$ $\implies$ $f(¦V) \in ¦U, ¦W$, tj. $f(¦v) \in ¦U \cap ¦W$.
        \end{dukazin}
    \end{tvrzeni}

    \begin{dusledek}
        $\LO$ spojení (konečně mnoha) Jordanových řetízků $f$ je vždy invariantní podprostor $f$.
    \end{dusledek}

    \begin{tvrzeni}
        Buď $f: ¦V \rightarrow ¦V$ lineární operátor na konečně dimenzionálním VP ¦V nad ®T, buď $¦W≤¦V$ invariantní podprostor a $g = f|_{¦W}: ¦W \rightarrow ¦W$. Pak $p_g(\lambda)$ dělí $p_f(\lambda)$.

        \begin{dukazin}
                Zvolíme bázi $C = (¦v_1, …, ¦v_k)$ prostoru ¦W. $C$ rozšíříme na bázi $B = (¦v_1, …, ¦v_k, ¦v_{k+1}, …, ¦v_n)$ prostoru ¦V. Uvažujme $G := [f]_B^B = \([f(¦v_1)]_B | … | [f(¦v_k)]_B | [f(¦v_{k+1})]_B | … | [f(¦v_n)]_B\)$. Prvních $k$ vektorů je z $[¦W]_B$, tedy $G$ je blokově horní trojúhelníková, přičemž levý horní blok je $A = [g]_C^C$. Tedy $p_f(\lambda) = \det(G - \lambda I_n) = \det(A = \lambda I_k)·\det(F - \lambda I_{n-k}) = p_g(\lambda)·…$. (Podle lemma o blokově trojúhelníkové matici. $F$ je pravá dolní matice…)
        \end{dukazin}
    \end{tvrzeni}

    \begin{dusledek}
        Buď $f: ¦V \rightarrow ¦V$, ¦V konečně generovaný, $n = \dim ¦V$. $¦W ≤ ¦V$ invariantní podprostor, $g = f_{¦W}: ¦W \rightarrow ¦W$, $m = \dim ¦W (≤ n)$. Má-li $f$ $n$ vlastních čísel včetně algebraické násobnosti, pak $g$ má $m$ vlastních čísel včetně algebraické násobnosti.

        \begin{dukazin}[Stručně]
            Ekvivalentně dokazujeme: $p_f(\lambda)$ je součinem lineárních polynomů, tedy $p_g(\lambda)$ musí být také součinem lineárních polynomů (viz Algebra), jelikož dělí $p_f(\lambda)$.
        \end{dukazin}
    \end{dusledek}

    \begin{tvrzeni}
        Buď ¦V VP a $¦W ≤ ¦V$ podprostor. Pak jsou-li $f, g: ¦V \rightarrow ¦V$ takové, že ¦W je invariantním podprostorem $f$ i $g$, pak ¦W je invariantním podprostorem $f + g$. Je-li ¦W invariantním podprostorem $f$ a $t \in ®T$, pak ¦W je invariantním podprostorem $t·f$.

        \begin{dukazin}
            $(f + g)(¦w) = f(¦w) + g(¦w) \in ¦W$, tj. ¦W je invariantním podprostorem $f+ g$. Druhá část je analogicky.
        \end{dukazin}
    \end{tvrzeni}

    \begin{dusledek}
        Buď $f: ¦V \rightarrow ¦V$ lineární operátor, $\lambda \in ®T$ a $g = f - \lambda·\id_{¦V}$. Pak $f$ a $g$ mají stejnou množinu invariantních podprostorů.
    \end{dusledek}

    \begin{dukaz}[Kritérium existence jordanova kanonického tvaru]
        $\impliedby$: (Nebude u zkoušky?) Položme $n = \dim ¦V$. Následuje indukce podle $n$: $n = 1$ jasné, $n > 1$: Vezměme $\lambda \in ®T$ vlastní číslo $f$ (z předpokladů druhé části věty existuje) a položme $g = f - \lambda\id_{¦V}$. pak máme podprostory $g$ (tedy i $f$): $\Ker g, \dim \Ker g = k > 0$, $\im g$, $\dim \im g = n-k =: m < n$. $h:= f|_{¦W}$ splňuje předpoklad, tedy podle IP má bázi vzniklou spojením Jordanových řetízků.

        Máme tedy řetízky $h$ příslušné nějakému vlastnímu číslu $\lambda$, řekněme, že jich je $r$. Potřebujeme doplnit vektory do $k$. Doplníme je tedy dalšími vlastními vektory. Pak vše jen dáme dohromady a ověříme, že je to báze.
    \end{dukaz}

% 23. 4. 2021

\section{Cayleyho-Hamiltonova věta}
    \begin{poznamka}
        Buď ¦V VP nad ®T a $f: ¦V \rightarrow ¦V$ lineární operátor. Máme VP $Hom(¦V, ¦V)$ nad ®T, jehož prvky jsou lineární operátory: $f, g \in Hom(¦V, ¦V) \implies f+g: ¦V \rightarrow ¦V, ¦v \mapsto f(¦v) + g(¦v)$ a $f \in Hom(¦V, ¦V), t \in ®T \implies tf: ¦V \rightarrow ¦V, ¦v \mapsto t·f(¦v)$, $¦o: ¦V \rightarrow ¦V, ¦v \mapsto ¦o$.

        Je-li $g(x) = \sum c_ix^i$ polynom, definujeme operátor $g(f) = \sum c_i·f^i : ¦V \rightarrow ¦V, ¦v \mapsto \sum c_i f^i(¦v)$.

        Je-li $\dim ¦V = n$, pak $\dim Hom(¦V, ¦V) = n^2$. (Zvolíme-li $B(¦u_1, …, ¦u_n)$ bázi ¦V, dostaneme izomofrismus: $Hom(¦V, ¦V) \rightarrow ®T^{n \times n}, f \mapsto [f]_B^B$).
    \end{poznamka}

    \begin{pozorovani}
        Jsou-li $g(x), h(x)$ polynomy nad ®T, $f: ¦V \rightarrow ¦V$ operátor a je-li $h(x) = g(x)·r(x)$, pak $h(f) = g(f)\circ r(f)$ a $h(f), g(f), r(f): ¦V \rightarrow ¦V$.

        \begin{dukazin}
            $g(x) = \sum c_ix^i$, $r(x) = d_jx^j$, $c_i, d_j \in ®T$, potom $h(x) = g(x)·r(x) = \sum_{k=0}^{d+l}(\sum_{i+j = k} c_id_j)·x^{k}$. Dosadí se $h(f)$ a $g(f)·r(f)$ a vyjdou stejné operátory.
        \end{dukazin}
    \end{pozorovani}

    \begin{veta}[Cayleyho-Hamiltonova]
        ®T je těleso, ¦V konečně generovaný VP nad ®T a $f:¦V \rightarrow ¦V$ lineární operátor. Pak
        $$ p_f(f) = 0. $$

        \begin{dukazin}
            Budeme požadovat, aby $p_f$ byl součinem lineárních polynomů, tj. $p_f(\lambda) = (\lambda_1 - \lambda)^{k_1}·…·(\lambda_r - \lambda)^{k_r}$, $k_i \in ®N$, $\lambda_1, …, \lambda_r \in ®T$ (tj. aby měl $f$ Jordanův kanonický tvar). V případě potřeby budeme pracovat nad rozkladovým tělesem, viz Algebra.

            Buď $B$ báze vzniklá spojením Jordanových řetízků, tj. $[f]_B^B = \diag(J_{\lambda_1, k_1}, …, J_{\lambda_r, k_r})$, $p_f(\lambda) = (\lambda_1 - \lambda)^{k_1}·…·(\lambda_r - \lambda)^{k_r}$. Všimněme si, že z mocnění Jordanových buněk plyne, že $(J_{\lambda_i, k_i} - \lambda_i·I_{k_i})^{k_i} = 0_{k_i \times k_i}$, tedy $p_f(J_{\lambda_i, k_i}) = o_{k_i \times k_i}$. Tedy $[p_f(f)]_B^B = p_f([f_B^B]) = 0_{r\times r}$, jelikož mocnění a násobení blokově diagonální matice odpovídá mocnění a násobení bloků.
        \end{dukazin}
    \end{veta}

    \begin{poznamka}
        Dále se pokračovalo vysvětlováním LA v Googlu ;)
    \end{poznamka}

% 28. 4. 2021

\section{Unitární diagonalizovatelnost}
    \begin{definice}
        Buď $A \in ®C^{n \times n}$ čtvercová komplexní matice řádu $n$. Pak $A$ je unitárně diagonalizovatelná, pokud existuje ortonormální báze $B$ prostoru $®C^n$ taková, že $[f]_B^B = \diag(\lambda_1, …, \lambda_n)$ je diagonální ($\lambda_1, …, \lambda_n \in ®C$ jsou vlastní čísla).
    \end{definice}

    \begin{definice}
        Buď $A \in ®R^{n \times n}$ čtvercová reálná matice řádu $n$. Pak $A$ je ortogonálně diagonalizovatelná, pokud existuje ortonormální báze $B$ prostoru $®R^n$ taková, že $[f]_B^B = \diag(\lambda_1, …, \lambda_n)$ je diagonální ($\lambda_1, …, \lambda_n \in ®R$ jsou vlastní čísla).
    \end{definice}

    \begin{definice}
        Matice $X, Y \in ®C^{n \times n}$ jsou unitárně podobné, pokud $\exists U$ unitární matice taková, že $Y = U^*XU (= U^{-1}XU)$.
    \end{definice}

    \begin{definice}
        Matice $X, Y \in ®R^{n \times n}$ jsou ortogonálně podobné, pokud $\exists U$ ortogonální matice taková, že $Y = U^*XU (= U^{-1}XU)$.
    \end{definice}

    \begin{tvrzeni}
        Buď $A \in ®C^{n \times n}$. Pak následující je ekvivalentní: 1. $A$ je unitárně diagonalizovatelná. 2. $®C^n$ má ortonormální bázi složenou z vlastních vektorů $A$. 3. $A$ je unitárně podobná diagonální matici (v tom případě jsou na diagonále takové diagonální matice vlastní čísla $A$, včetně násobnosti).

        \begin{dukazin}
            Cvičení / opakování.
        \end{dukazin}
    \end{tvrzeni}

    \begin{veta}
        Buď $A \in ®C^{n \times n}$. Pak NTJE: 1. $A$ je unitárně diagonalizovatelná, 2. Platí současně, že $A$ má $n$ vlastních čísel včetně algebraické násobnosti (pro ®C splněno automaticky), geometrická násobnost každého čísla je rovna algebraické a $\forall$ dvojici různých vlastních čísel $\lambda$ a $\mu$, $\lambda ≠ \mu$, platí, že $M_\lambda \perp M_\mu$.

        \begin{dukazin}
            $1 \implies 2$: První dvě vlastnosti plynou z dřívější věty o diagonalizovatelnosti. Navíc z této věty víme, že ortonormální báze $B$ z vlastních vektorů $A$, kterou nám dává předpoklad 1, je tvaru $B = B_1…B_k$, kde $B_i$ je (nutně ortonormální) báze $M_{\lambda_i}$, $\lambda_1, …, \lambda_k$ jsou všechna po 2 různá vlastní čísla $A$. Navíc $B_i \perp B_j \forall i ≠ j$, tj. $M_{\lambda_i} = \LO\{B_i\} \perp \LO\{B_j\} = M_{\lambda_j}$.

            $2 \implies 1$: Ať $\lambda_1, …, \lambda_k$ jsou všechna vlastní čísla $A$, po 2 různá. Zvolíme $\forall i$ ortonormální bázi $B_i$ podprostoru $M_{\lambda_i}$, položíme $B = B_1…B_k$ $\implies$ $B$ je ortonormální báze (je to báze ze zmiňované věty), $[f_A]_B^B$ je diagonální.
        \end{dukazin}
    \end{veta}

    \begin{pozorovani}
        Buď $x \in ®C^m, y \in ®C^n, A \in C^{m \times n}$. Pak platí $x·(Ay) = (A^*x)·y$. ($·$ je skalární součin.)

        \begin{dukazin}
            $x·Ay = x^*(Ay) = (x^*A^{**})y = (A^*x)^*y = A^*x·y$.
        \end{dukazin}
    \end{pozorovani}

% 30. 4. 2021

\section{Spektrální věty}
    \begin{definice}[Normální matice]
        $A \in ®C^{n \times n}$ je normální, pokud $A^*A = AA^*$.
    \end{definice}

    \begin{poznamka}[Vlastnosti]
        $$ A \text{ normální}, t \in ®C \implies t·A \text{ normální}, A^* \text{ normální}. $$ 
        Normální jsou matice: diagonální, Hermitovské, Antihermitovské, Unitární, …
    \end{poznamka}

    \begin{tvrzeni}
        Buď $A \in ®C^{n \times n}$ a $\lambda \in ®C$. Pak $\lambda$ je vlastní číslo $A$ $\Leftrightarrow$ $\overline{\lambda}$ je vlastní číslo $A^*$.

        \begin{dukazin}
            $\lambda$ je vlastní číslo $A$ $\Leftrightarrow$ $(A - \lambda I_n)$ není invertibilní $\Leftrightarrow$ $(A - \lambda I_n)^* = A^* - \overline{\lambda}I_n$ není invertibilní $\Leftrightarrow$ $\overline{\lambda}$ je vlastní číslo $A^*$.
        \end{dukazin}
    \end{tvrzeni}

    \begin{tvrzeni}
        Buď $A$ normální komplexní matice řádu $n$. Pak
        $$ 1) \forall t \in ®C: A - t·I_n \text{ je normální}. $$
        $$ 2) \forall U \text{ unitární}: UAU^* \text{ je normální}. $$

        \begin{dukazin}
            $$ 1) (A - t·I_n)^*(A - t·I_n) = (A^* - \overline{t}·I_n)(A - t·I_n) = A^*A - t·A^* - \overline{t}·A + |t|^2I_n = … = (A - t·I_n)(A - t·I_n)^*. $$
            $$ 2) (UAU^*)^*(UAU^*) = (UA^*U^*)(UAU^*) = UA^*U^*UAU^* = UA^*AAU^* = UAA^*U^* = … = (UAU^*)(UAU^*)^*. $$ 
        \end{dukazin}
    \end{tvrzeni}

    \begin{tvrzeni}
        Je-li $A$ normální řádu $n$, pak $\forall ¦v \in ®C^n: ||A·¦v|| = ||A^*¦v||$.

        \begin{dukazin}
                $$ ||A¦v||^2 = A¦v·A¦v = (A¦v)^*(A¦v) = ¦v^*A^*A¦v = ¦v^*AA^*¦v = (A^*¦v)^*(A^*¦v) = A^*¦v·A^*¦v = ||A^*¦v||^2. $$ 
        \end{dukazin}
    \end{tvrzeni}

    \begin{poznamka}
        $\forall ¦v \in ®C^n: ||A·¦v|| = ||A^*¦v||$ je ekvivalentní normalitě.
    \end{poznamka}

    \begin{tvrzeni}
        Buď $A \in ®C^{n \times n}$ normální, buď $\lambda \in ®C$ a $¦v \in ®C^n$. Pak
        $$ A¦v = \lambda¦v \Leftrightarrow A^*¦v = \overline{\lambda}¦v $$ 
        čili množiny vlastních vektorů $A$ a $A^*$ jsou stejné.

        \begin{dukazin}
            $$ A¦v = \lambda ¦v \Leftrightarrow (A - \lambda I_n)·¦v = ¦o \Leftrightarrow ||(A - \lambda I_n)·¦v|| = 0 \Leftrightarrow ||(A - \lambda I_n)^*¦v|| = 0 \Leftrightarrow $$
            $$ \Leftrightarrow (A - \lambda I_n)^*¦v = ¦o \Leftrightarrow (A^* - \overline{\lambda}I_n)¦v = ¦o \Leftrightarrow A^*¦v = \overline{\lambda}¦v. $$
        \end{dukazin}
    \end{tvrzeni}

    \begin{veta}[Spektrální věta pro normální matice]
        Buď $A \in ®C^{n \times n}$. Pak $A$ je normální $\Leftrightarrow$ $A$ je unitárně diagonalizovatelná.

        \begin{dukazin}
            $\impliedby$: Buď tedy $A = UDU^*$, $D$ diagonální. Pak $D$ je normální a $A$ je normální podle tvrzení výše bod 2.

            $\implies$: Důkaz indukcí podle $n$. $n = 1$: $A$ je diagonální a není co dokazovat. $n > 1:$ Buď $A \in ®C^{n \times n}$ normální a $\lambda$ vlastní číslo $A$ a $¦o ≠ ¦v_1 \in ®C^n$ příslušný vlastní vektor. BÚNO $||¦v_1|| = 1$, můžeme doplnit na ortonormální bázi $B = (¦v_1, ¦v_2, …, ¦v_n)$ prostoru $®C^n$. Označme $X = [f_A]_B^B$, tj. $X$ je unitárně podobná $A$, speciálně normální. $X$ má v prvním sloupci i řádku první prvek $\lambda$, jinak 0 (jelikož $¦v_1·A¦v_i = A^*¦v_1·¦v_i = \lambda(¦v_1·¦v_i) = \lambda·0 = 0$). Tedy na její minor použijeme IP, tj. $A$ je unitárně diagonalizovatelná.
        \end{dukazin}
    \end{veta}

    \subsection{Přehled spektrálních vět}
        \begin{poznamka}
            V10.13: $A$ normální $\Leftrightarrow$ $A$ unitárně diagonalizovatelná.

            V10.15: $A$ Hermitovská $\Leftrightarrow$ $A$ unitárně diagonalizovatelná a vlastní čísla jsou reálná.

            Důsl10.16: $A$ symetrická $\Leftrightarrow$ $A$ ortogonálně diagonalizovatelná.

            V10.20: $A$ pozitivně definitní $\Leftrightarrow$ $A$ unitárně diagonalizovatelná a vlastní čísla jsou kladná reálná.

            V10.20: $A$ pozitivně semidefinitní $\Leftrightarrow$ $A$ unitárně diagonalizovatelná a vlastní čísla jsou nezáporná reálná.

            V10.23: $A$ unitární $\Leftrightarrow$ $A$ unitárně diagonalizovatelná a $\forall \lambda$ vlastní číslo platí $|\lambda|=1$.
        \end{poznamka}

% 5. 5. 2021
        
        \begin{pozorovani}
            Buď $A \in ®C^{m \times n}$ libovolná matice, pak $B = A^*A$ je vždy pozitivně semidefinitní.

            \begin{dukazin}
                $$ \forall ¦v \in ®C^n: ¦v^*B¦v = ||A¦v||^2 ≥ 0. $$ 
            \end{dukazin}
        \end{pozorovani}

        \begin{tvrzeni}
            Tvrdí to samé, co předchozí pozorování plus: Každá pozitivně semidefinitní matice $B \in ®C^{n \times n}$ je tvaru $B=A^*A$ pro nějakou matici $A = ®C^{n \times n}$. Je-li $B$ pozitivně definitní, je nutně $A$ regulární.

            \begin{dukazin}
                Víme ze spektrálních vět, že $B = UOU^*$, kde $U$ je unitární, $D = \diag(\lambda_1, …, \lambda_n)$. Označíme $\sqrt{D} := \diag(\sqrt{\lambda_1}, …, \sqrt{\lambda_n})$. Pak $B = (U\sqrt{D}^*)(\sqrt{D}U^*) = A^*A$.

                Je-li $B$ pozitivně definitní, pak $\lambda_i > 0$. Tj. $D$, $\sqrt{D}$ jsou regulární, tím pádem je $A = \sqrt{D}U^*$ regulární.
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

        \begin{tvrzeni}
            Ortogonální operátor $f: ®R \rightarrow ®R$ je vždy buď reflexe ($\det[f]_B^B = -1$ pro libovolnou bázi) nebo otočení ($\det[f]_B^B = 1$ pro libovolnou bázi).

            \begin{dukazin}
                Je-li $f_A$ ortogonální, je $A$ ortogonální matice (speciálně je $A$ unitární nad ®C), tedy $A = U·\diag(\lambda_1, \lambda_2)·U^*$, $U$ unitární, $|\lambda_1| = |\lambda_2| = 1$. Tedy buď $\lambda_1, \lambda_2 \in ®R$, potom $\lambda_1, \lambda_2$ mají různá znaménka, pak je to reflexe, když $\lambda_1 = \lambda_2$, pak je to otočení o $0$ nebo $\pi$.

                Nebo $\lambda_1 = \cos \phi + i\sin \phi$ a $\lambda_2 = \cos\phi - i\sin\phi$ a vlastní vektory $¦v$ a $¦v_2 = \overline{¦v}$. Vezmeme bázi $B = (\frac{1}{\sqrt{2}}(¦v + \overline{¦v}), \frac{i}{\sqrt{2}} (¦v - \overline{¦v}))$. Tato báze je ortonormální a $[f_A]_B^B$ je matice otočení.
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

        \begin{poznamka}
            V $®R^3$ máme minimálně 1 reálný kořen, zbytek je jako v předchozím, tedy v $®R^3$ jsou to zase rotace a reflexe, tentokrát však i rotace s reflexí.
        \end{poznamka}

    \subsection{Singulární rozklad matice nad ®R nebo ®C (SVD)}
        \begin{veta}
            Komplexní verze: Buď $A$ komplexní matice typu $m \times n$ a hodnosti $r$. Pak existují ortonormální báze $B = (¦v_1, …, ¦v_n)$ prostoru $®C^n$ a $C = (¦u_1, …, ¦u_m)$ prostoru $®C^m$ a $\sigma_1, ., \sigma_r$ kladná reálná čísla taková, že
            $$ [f_A]_C^B = \(\diag(\sigma_1, …, \sigma_r, 0, …, 0)|0\). $$

            Reálná verze: Buď $A$ reálná matice typu $m \times n$ a hodnosti $r$. Pak existují ortonormální báze $B = (¦v_1, …, ¦v_n)$ prostoru $®R^n$ a $C = (¦u_1, …, ¦u_m)$ prostoru $®R^m$ a $\sigma_1, ., \sigma_r$ kladná reálná čísla taková, že
            $$ [f_A]_C^B = \(\diag(\sigma_1, …, \sigma_r, 0, …, 0)|0\). $$

            Maticové verze: Viz skripta.
        \end{veta}

% 7. 5. 2021

        \begin{pozorovani}
            Buď $f: ®C^n \rightarrow ®C^n$ lineární operátor a $B$ ortonormální báze $®C^n$ a $C$ ortonormální báze $®C^m$. Uvažujme $f_{A^*}: ®C^m \rightarrow ®C^n$. Pak $[f_{A^*}]_B^C = \([f_A]_C^B\)^*$.

            \begin{dukazin}
                $$ A = [f_A]_K^K = [\id]_K^C [f_A]_C^B [\id]_B^K, $$ 
                $$ A^* = [f_{A^*}]_K^K = [\id]_K^B [f_{A^*}]_B^C [\id]_C^K. $$
                Jelikož jsou báze ortogonální, tak matice přechodu jsou k sobě hermitovsky sdružené: $[f_A]_C^B = U^*AV$, $[f_{A^*}]=V^*A^*U = (U^*AV)^* = [f_A]_C^B$.
            \end{dukazin}
        \end{pozorovani}

        \begin{definice}
            Buď $A \in 2C^{m \times n}$. Pak singulárními hodnotami matice $A$ rozumíme druhé odmocniny vlastních čísel matice $A^*A$.
        \end{definice}
            
        \begin{dukaz}[Věty výše]
            Označme $\diag_{m \times n}(\sigma_1, …, \sigma_r) = \(\diag(\sigma_1, …, \sigma_r, 0, …, 0)|0\)$.Uvažujme vlastní čísla $\lambda_1 ≥ \lambda_2 ≥ … ≥ \lambda_r > 0 = \lambda_{r+1} = \lambda_n$ matice $A^*A$ řádu $n$. Za bázi $B = (¦v_1, …, ¦v_n)$ zvolíme ortonormální bázi vlastních vektorů $A^*A$, kde $¦v_i$ je příslušný $\lambda_i$. Tedy $[f_{A^*A}]_B^B = \diag(\lambda_1, …, \lambda_r, 0, …, 0)$.

            Pro $i \in [r]$ položíme $\sigma_i = \sqrt{\lambda_i}$. Aby mohl platit závěr věty, musí být $\forall i \in [r]: A¦v_i = \sigma_i¦u_i$. Čili pro $i \in [r]$ položíme $¦u_i = \frac{1}{\sigma_i}A¦v_i$. Ověříme, že $(¦u_1, …, ¦u_r)$ je ortonormální:
            $$ ¦u_i·¦u_j = (\frac{1}{\sigma_i}A¦v_i)·(\frac{1}{\sigma_j}A¦v_j) = \frac{1}{\sigma_i\sigma_j}(A¦v_i·A¦v_j) = \frac{1}{\sigma_i\sigma_j}((A^*A)¦v_i·¦v_j) = \frac{1}{\sigma_i\sigma_j} (\lambda_i¦v_i·¦v_j). $$
            Jelikož $B$ je ortogonální, tak výsledkem tohoto bude nula, pokud $i≠j$, a $\frac{\lambda_i}{\sigma_i^2} = 1$, pokud $i = j$. Následně doplníme $(¦u_1, …, ¦u_r)$ na ortonormální bázi $C = (¦u_1, …, ¦u_m)$ prostoru $®C^m$. Tedy pro $i ≤ r: f_A(¦v_i) = \sigma_i¦u_i$. Pro $i > r: [f_A(¦v_i)]_C = 0$. Tedy $[f_A]_C^B = \diag_{m \times n}(\sigma_1, …, \sigma_r)$.
        \end{dukaz}

        \begin{pozorovani}
            Je-li $A$ normální, pak singulární hodnoty jsou $\sigma_i = |\mu_i|$, kde $\mu_1, …, \mu_r$ jsou nenulová vlastní čísla $A$. Je-li navíc $A$ pozitivně definitní, pak jsou toto všechna vlastní čísla.
        \end{pozorovani}

    \subsection{Aplikace SVD}
        \begin{definice}[Spektrální norma matice]
            Mějme $A \in ®C^{m \times n}$, $f_A: ®C^n \rightarrow ®C^m$. Potom
            $$ ||A|| := \max\{\frac{||A¦x||}{||¦x||} | ¦o ≠ ¦x \in ®C^n \setminus \{¦o\}\} = \max\{||A¦y|| : ¦y \in ®C^n, ||¦y|| = 1\} $$
            se nazývá spektrální norma matice.
        \end{definice}

        \begin{tvrzeni}
            Buď $A \in ®C^{m \times n}$ (nebo $®R^{m \times n}$). Pak $\forall ¦o ≠ ¦x \in ®C^n: ||A¦x|| ≤ \sigma_1||¦x||$, kde $\sigma_1$ je největší singulární hodnota $A$, rovnost nastane přesně pro vlastní vektory ¦x matice $A^*A$ příslušné $\sigma_1^2$. Speciálně $||A|| = \sigma_1$.

            \begin{dukazin}
                Buď $¦x ≠ ¦o$, položme $¦y = \frac{¦x}{||¦x||}$, $[f_A]_C^B = \diag(\sigma_1, …, \sigma_r)$, $\sigma_1 ≥ \sigma_2 ≥ … ≥ \sigma_r > 0$, $B, C$ ortonormální. Pak
                $$ ||A¦y|| = ||[A]C^B·[y]_B|| = ||\sigma_1y_1 + … + \sigma_ry_r|| ≤ ||\sigma_1y_1 + … + \sigma_1y_r|| = \sigma_1||¦y||. $$ 
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

% 19. 5. 2021

\section{Bilineární a kvadratické formy}
%    \begin{definice}[Forma]
%        Zobrazení $®T^n \rightarrow ®T$ dané polynomem, jehož všechny členy mají stejný stupeň, se nazývá forma.
%    \end{definice}

    \begin{definice}[Bilineární forma]
        Buď ¦V vektorový prostor nad tělesem ®T. Bilineární formou na ¦V rozumíme zobrazení $f: ¦V \times ¦V \rightarrow ®T$, které splňuje:
        $$ (BL1) \forall ¦v, ¦w \in ¦V\ \forall t \in ®T: f(t¦v, ¦w) = t·f(¦v, ¦w) = f(¦v, t¦w), $$
        $$ (BL2) \forall ¦u, ¦v, ¦w \in ¦W: f(¦u + ¦v, ¦w) = f(¦u, ¦w) + f(¦v, ¦w) \land f(¦w, ¦u + ¦v) = f(¦w, ¦u) + f(¦w, ¦v). $$ 
    \end{definice}

    \begin{definice}[Kvadratická forma]
        Buď ¦V vektorový prostor nad tělesem ®T a $f: ¦V \times ¦V \rightarrow ®T$ bilineární forma. Pak kvadratickou formou na ¦V vytvořenou bilineární formou $f$ (též příslušnou formě $f$) rozumíme zobrazení $f_2: ¦V \rightarrow ®T$, $¦v \mapsto f(¦v, ¦v)$
    \end{definice}

    \subsection{Matice bilineární formy}
        \begin{definice}
            Buď ¦V konečně generovaný vektorový prostor nad ®T s bází $B = (¦v_1, …, ¦v_n)$. Buď $f: ¦V \times ¦V \rightarrow ®T$ bilineární forma. Buď $¦u = x_1¦v_1 + … + x_n¦v_n$, $¦w = y_1¦v_1 + … +y_n¦v_n$. Potom $f(¦u, ¦w)$ lze vyjádřit maticí ($\sum_{i=1}^na_{ij}x_iy_j$). Této matici říkáme matice bilineární formy $f$ vzhledem k bázi $B$. ($[f]_B = (f(¦v_i, ¦v_j))_{i, j}$).
        \end{definice}

% 21. 5. 2021

        \begin{tvrzeni}
            Buď $f: ¦V \times ¦V \rightarrow ®T$ bilineární forma na konečně generovaném vektorovém prostoru ¦V nad ®T a buď $B = (¦v_1, …, ¦v_n)$ báze ¦V. Pak
            $$ 1) \forall ¦u, ¦w \in ¦V: f(¦u, ¦w) = [¦u]^T_B [f]_B [¦w]_B, $$
            $$ 2) A \in ®T^{n \times n} \land \forall ¦u, ¦w \in ¦V: f(¦u, ¦w) = [¦u]^T_B A [¦v]_B \implies A = [f]_B. $$ 

            \begin{dukazin}
                Viz přednáška.
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

        \begin{tvrzeni}
            ¦V konečně generovaný VP s bází $B = (¦v_1, …, ¦v_n)$. Je-li $A \in ®T^{n \times n}$, $n = \dim ¦V$, pak zobrazení:
            $$ f: ¦V \times ¦V \rightarrow ®T, (¦u, ¦w) \mapsto [¦u]_B^T A [¦w]_B $$
            je bilineární formou a $[f]_B = A$.

            \begin{dukazin}
                To, že $f$ je bilineární, plyne z vlastností maticového násobení.
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

        \begin{poznamka}[Terminologie]
            Rozepsání bilineární formy na $\sum_{i, j = 1}^n a_{ij}x_iy_i$ se nazývá analytické vyjádření $f$.
        \end{poznamka}

        \begin{tvrzeni}
            Buď ¦V konečně generovaný VP s bázemi $B$ a $C$. Buď $f: ¦V \times ¦V \rightarrow ®T$ bilineární forma. Potom
            $$ [f]_C = P^T [f]_B P, \text{ kde } P = [id]_B^C. $$ 

            \begin{dukazin}
                Buďte $¦x, ¦y \in ¦V$. Pak $[¦x]_B = [\id]^C_B [¦x]_C = P[¦x]_C$, $[¦y]_B = [\id]_B^C [¦y]_C = P[¦y]_C$. Odtud
                $$ (P[¦x]_B)^T [f]_B (P[¦y]_C) = [¦x]_B^T (P^T [f]_B P)[¦y]_C [¦x]_B^T [f]_B [¦y]_B = f(¦x, ¦y) = [¦x]_C^T[f]_C[¦y]_C. $$ 
                Jelikož toto platí $\forall ¦x, ¦y \in ¦V$, tak z jednoznačnosti matice $f$ vzhledem k $C$ dostaneme $[f]_C = P^T [f]_B P$.
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

    \subsection{Symetrické a antisymetrické bilineární formy}
        \begin{definice}
            Buď $f: ¦V \times ¦V \rightarrow ®T$ bilineární forma na libovolném VP nad ®T. Řekneme, že
            
            \begin{itemize}
                \item $f$ je symetrická, pokud $\forall ¦x, ¦y \in ¦V: f(¦x, ¦y) = f(¦y, ¦x)$.
                \item $f$ je antisymetrická, pokud $\forall ¦x, ¦y \in ¦V: f(¦x, ¦y) = -f(¦y, ¦x)$.
            \end{itemize}
        \end{definice}

        \begin{tvrzeni}
            Buď ¦V konečně generovaný VP s bází $B$, buď $f: ¦V \times ¦V \rightarrow ®T$ bilineární forma. Pak 1) $f$ je symetrická $\Leftrightarrow$ $[f]_B$ je symetrická matice, 2) $f$ je antisymetrická $\Leftrightarrow$ $[f]_B$ je antisymetrická matice.

            \begin{dukazin}
                1) $\implies$: $f$ symetrická $\implies$ $[f]_B^T = (f(¦v_i, ¦v_j))^T_{n\times n} = (f(¦v_j, ¦v_i))_{n \times n} = (f(¦v_i, ¦v_j))_{n \times n} = [f]_B$.

                $\impliedby$: $[f]_B$ symetrická matice $\implies$ $f(¦y, ¦x) = (¦y)^T_B [f]_B [¦x]_B = ([¦y]_B^T [f]_B [¦x]_B)^T = [¦x]_B^T [f]_B^T [¦y] = f(¦x, ¦y)$.

                2) analogicky.
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

        \begin{tvrzeni}
            Buď ¦V vektorový prostor nad tělesem charakteristiky $≠ 2$. Pak každá bilineární forma $f: ¦V \times ¦V$ lze jednoznačně zapsat jako $f = f_s + f_a$, kde $f_s: ¦V \times ¦V \rightarrow ®T$ je symetrická a $f_a: ¦V \times ¦V \rightarrow ®T$ je antisymetrická.

            Navíc $f_s (¦x, ¦y) = \frac{f(¦x, ¦y) + f(¦y, ¦x)}{2}$ a $f_a(¦x, ¦y) = \frac{f(¦x, ¦y) - f(¦y, ¦x)}{2}$.

            \begin{dukazin}
                Jednoduše $\forall ¦x, ¦y \in ¦V: f(¦x, ¦y) = f_s(¦x, ¦y) + f_a(¦x, ¦y)$, $f_s(¦x, ¦y) = f_s(¦y, ¦x)$, $f_a(¦x, ¦y) = -f_a(¦y, ¦x)$ pro $f_s, f_a$ jako ve znění.

                Kdyby $f = f_s + f_a = g_s + g_a$, pak $h:= f_s - g_s = g_a - f_a$ $\implies$ $\forall ¦x, ¦y: h(¦x, ¦y) = h(¦y, ¦x) = -h(¦x, ¦y)$ $\implies$ $\forall ¦x, ¦y: 2h(¦x, ¦y) = 0$ $\implies$ $\forall ¦x, ¦y: h(¦x, ¦y) = 0$. Tedy $f_s = g_s$, $f_a = g_a$.
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

        \begin{pozorovani}
            ¦V konečně generovaný s bází $B$, $f, g: ¦V \times ¦V \rightarrow ®T$ bilineární, $t \in ®T$. Pak $[f + g]_B = [f]_B + [g]_B$, $[tf]_B = t[f]_b$.
        \end{pozorovani}

    \subsection{Kvadratické formy}
        \begin{tvrzeni}
            Buď ®T těleso charakteristiky $≠2$. Máme-li bilineární formy $f, g: ¦V \times ¦V \rightarrow ®T$, ¦V vektorový prostor nad ®T, pak $f_2 = g_2 \Leftrightarrow f_s = g_s$. ($f_2, g_2: ¦V \rightarrow ®T$.)

            Navíc platí $\forall ¦x, ¦y \in ¦V: f_s(¦x, ¦y) = \frac{1}{2}(f_2(¦x + ¦y) - f_2(¦x) - f_2(¦y))$.

            \begin{dukazin}
                $\impliedby$: Předpokládejme, že $f_s = g_s$, kde $f = f_s + f_a$, $g = g_s + g_a$. Pak $\forall ¦x \in ¦V: f_2(¦x) = f(¦x, ¦x) + f_a(¦x, ¦x) = f(¦x, ¦x) = g_s(¦x, ¦x) = … = g_2(¦x)$, jelikož antisymetrie nám říká, že $f_a(¦x, ¦x) = - f_a(¦x, ¦x)$.

                $\implies$: plyne z toho, že $\forall ¦x, ¦y \in ¦V$ platí
                $$ \frac{1}{2}(f_2(¦x + ¦y) - f_2(¦x) - f_2(¦y)) = \frac{1}{2}(f_s(¦x + ¦y, ¦x + ¦y) - f_s(¦x, ¦x) - f_s(¦y, ¦y)) = $$
                $$ = \frac{1}{2}(f_s(¦x, ¦x) + f_s(¦x, ¦y) + f_s(¦y, ¦x) + f_s(¦y, ¦y) - f_s(¦x, ¦x) - f_s(¦y, ¦y)) = \frac{1}{2}(f_s(¦x, ¦y) + f_s(¦y, ¦x)) = f_s(¦x, ¦y). $$ 
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

% 26. 5. 2021

        \begin{definice}[$f$-ortogonální]
            Buď ¦V vektorový prostor nad ®T, $f: ¦V \times ¦V \rightarrow ®T$ symetrická bilinearní forma. Řekneme, že vektory $¦v, ¦w \in ¦®V$ jsou $f$-ortogonální, pokud $f(¦v, ¦w) = 0$ ($ = f(¦w, ¦v)$). Značíme $¦v \perp_f ¦w$.

            Posloupnost (nebo báze) vektorů $(¦v_1, …, ¦v_n)$ prostoru ¦V je $f$-ortogonální, pokud $¦v_i \perp_f ¦v_j$ $\forall i ≠ j$.
        \end{definice}

        \begin{definice}[Hodnost bilineární formy]
            Buď ¦V konečně generovaný VP, $B, C$ báze, $f: ¦V \times ¦V \rightarrow ®T$ symetrická bilineární forma. Pak $[f]_C = P^T [f]_B P$, kde $P = [\id]_B^C$ je regulární. Tj. $\rank([f]_C) = \rank([f]_B)$. Hodnost $f$ potom definujeme jako hodnost $[f]_B$ vzhledem k libovolné bázi $B$ (značíme $\rank f$).

            Hodnost kvadratické formy $g: ¦V \rightarrow ®T$ definujeme jako hodnost příslušné symetrické bilineární formy (značíme $\rank g$).

            Pokud je $[f]_B$ regulární, pak řekneme, že $f$ je regulární / nedegenerovaná (podobně pro $g$).
        \end{definice}

        \begin{veta}
            Buď ®T těleso charakteristiky $≠ 2$. Je-li ¦V konečně generovaný vektorový prostor a $f: ¦V \times ¦V \rightarrow ®T$ symetrická bilineární forma, pak existuje $f$-ortogonální báze $B$ (tj. $[f]_B$ je diagonální).

            \begin{dukazin}
                Vezmeme nejprve libovolnou bázi $C$ prostoru ¦V, označíme $A = [f]_C$ (symetrická matice řádu $n = \dim ¦V$). Najdeme regulární matici $G$ takovou, že $D = GAG^T$ je diagonální, tak, že provedeme něco jako Gaussovu eliminaci se symetrickými úpravami. (Pokud máme prvek v aktuálním levonahoře nenulový, tak ho odečteme od ostatních v řádku / sloupci jsou na diagonále nenulové prvky, tak je prohodíme, jinak něco přičteme.)
            \end{dukazin}
        \end{veta}

        \begin{tvrzeni}
            Buď $A$ symetrická matice nad tělesem ®T charakteristiky $≠ 2$. Předpokládejme, že pří Gaussově eliminaci $A$ nemusíme prohazovat řádky. Pak $\exists$ dolní trojúhelníková matice $L \in ®T^{n \times n}$ a diagonální matice $D \in ®T^{n \times n}$ taková, že $A = LDL^T$.

            \begin{dukazin}
                Provedeme Gaussovu eliminaci $A$. Úpravy se vynásobí na dolní trojúhelníkovou matici. Symetrické úpravy pak dají horní trojúhelníkovou a zbude diagonální.
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

% 28. 5. 2021

        \begin{pozorovani}
                ®T je těleso charakteristiky $≠ 2$, $f: ¦V \times ¦V \rightarrow ®T$ symetrická bilineární forma. $B = (¦v_1, …, ¦v_n)$ báze ¦V nad ®T. Předpokládejme, že $[f]_B = \diag(a_1, …, a_n)$. Vezměme $C = (t_1¦v_1, …, t_n¦v_n)$, kde $t_1, …, t_n \in ®T$. Potom $[f]_c = (f(t_i¦v_i, t_j¦v_j))_{i, j} = (t_it_jf(¦v_i, ¦v_j))_{i, j} = \diag(t_1^2a_1, …, t_n^2a_n)$.
        \end{pozorovani}

        \begin{pozorovani}
            Je-li $®T = ®C$, můžeme pro každé $a_i ≠ 0$ vzít $t_i \in ®C: t_i^2a_i = 1$. Pro každou symetrickou bilineární formu nad ®C na konečně generovaném VP ¦V existuje báze $B$ prostoru ¦V taková, že $[f]_B = (1, …, 1, 0, …, 0)$.
        \end{pozorovani}

        \begin{pozorovani}
                Je-li $®T = ®R$, můžeme pro každé $a_i ≠ 0$ vzít $t_i \in ®R: t_i = \sqrt{\frac{1}{a_i}}$. Pro každou symetrickou bilineární formu nad ®R na konečně generovaném VP ¦V existuje báze $B$ prostoru ¦V taková, že $[f]_B = (1, …, 1, -1, …, -1, 0, …, 0)$.
        \end{pozorovani}

        \begin{veta}[Zákon setrvačnosti reálných kvadratických forem]
            Buď ¦V konečně dimenzionální reálný VP, $f: ¦V \times ¦V \rightarrow ®R$ symetrická bilineární forma a $C = (¦u_1, …, ¦u_k, ¦v_1, …, ¦v_l, ¦w_1, …, ¦w_m)$ taková báze ¦V, že $[f]_C = (1, …, 1, -1, …, -1, 0, …, 0)$ ($k, l, m$ jedniček, mínus jedniček a nul), $C' = (¦u_1', …, ¦u_{k'}', ¦v_1', …, ¦v_{l'}', ¦w_1', …, ¦w_{m'}')$ taková báze ¦V, že $[f]_{C'} = (1, …, 1, -1, …, -1, 0, …, 0)$. Pak nutně $k = k', l = l', m=m'$.

            \begin{dukazin}
                Víme $m = m' = \dim ¦V - \rank(f)$. Buď pro spor $k > k'$ (případ $k < k'$ analogicky). Položme $¦U = \LO \{¦u_1, …, ¦u_k\} ≤ ¦V$, $¦W = \LO \{¦v_1', …, ¦v_{l'}', ¦wq', …, ¦w_{m'}'\}$.

                Pozorování: $¦U \cap ¦W ≠ \{\O\}$, totiž $\dim(¦U \cap ¦W) = \dim ¦U + \dim ¦W - \dim(¦U + ¦W) > k' + l' + m' - n = 0$. Vezměme tedy $¦o ≠ ¦x \in ¦U \cap ¦W = a_1¦u_1 + … + a_k¦u_k = b_1¦v_1 + … + b_l'¦v_{l'}' + c_1 ¦w_1' + … + c_{m'}¦w_{m'}'$.

                Tudíž $f_2(¦x) = [¦x]_C^T[f]_C[¦x]_C = 1·a_1^2 + … + 1·a_k^2 > 0$ a $f_2(¦x) = [¦x]^T_{C'}[f]_{C'}[¦x]_C = -1·b_1^2 + … + (-1)·b_{l'}^2 + 0· c_1^2 + … + 0·c_{m'}^2 ≤ 0$. \lightning.
            \end{dukazin}
        \end{veta}

        \begin{poznamka}
            $k =: n_+(f)$ je pozitivní index setrvačnosti, $l =: n_f(f)$ je negativní index setrvačnosti a $m =: n_0(f)$ se nazývá nulita $f$. Dohromady se nazývají signatura $f$: $(n_0(f), n_+(f), n_-(f))$.
        \end{poznamka}

        \begin{definice}[Pozitivně semidefinitní reálné symetrické bilineární (a kvadratické) formy]
                ¦V reálný VP, $f: ¦V \times ¦V \rightarrow ®C$ symetrická bilineární forma. Pak řekneme, že $f$ je pozitivně definitní, pokud $\forall 0 ≠ ¦x \in ¦V: f_2(¦x) > 0$. A je pozitivně semidefinitní, pokud $\forall ¦x \in ¦V: f_2(¦x) ≥ 0$.
        \end{definice}

        \begin{pozorovani}
            Buď ¦V konečně generovaný a $B$ jeho báze. Pak $f$ je pozitivně (semi)definitní symetrická bilineární forma $\Leftrightarrow$ $[f]_B$ je pozitivně (semi)definitní matice.

            \begin{dukazin}
                Plyne okamžitě z toho, že $\forall ¦x \in ¦V: f_2(¦x) = [¦x]_B^T[f]_B[¦x]_B$.
            \end{dukazin}
        \end{pozorovani}

        \begin{poznamka}
            Skalární součin je totéž co pozitivně definitní symetrická bilineární forma.
        \end{poznamka}

        \begin{tvrzeni}
            Buď ¦V VP nad ®R dimenze $n$ a buď $f: ¦V \times ¦V \rightarrow ®R$ symetrická bilineární forma. Pak $f$ je pozitivně definitní $\Leftrightarrow$ $n_+(f) = n$. Navíc $f$ je pozitivně semidefinitní $\Leftrightarrow$ $n_-(f) = 0$.

            \begin{dukazin}
                Najdeme bázi $B$ prostoru ¦V takovou, že $[f]_B = (1, …, 1, -1, …, -1, 0, …, 0)$. Vše pak plyne z toho, že pro $[¦x]_B = (x_1, …, x_n)^T$ platí $f_(x) = x_1^2 + … + x_{n_+(f)}^2 - x_{n_+(f) + 1}^2 - … - x_{n_+(f) + n_-(f)}^2 + 0 + … + 0$.
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

    \subsection{Charakterizace pozitivně definitních matic}
        \begin{veta}
            Buš $A$ reálná symetrická matice řádu $n$. Pak NTJE:

            \begin{enumerate}
                \item $A$ je pozitivně definitní.
                \item (Sylvestrovo kritérium) $\forall i \in [n]: \det A_i > 0$, kde $A_i$ je prvních $i$ sloupců a řádků $A$.
                \item Gaussova eliminace $A$ proběhne bez prohazování řádků a všechny pivoty jsou kladné.
                \item Existuje vyjádření $A = LDL^T$, kde $L$ je dolní $\triangle$ s 1 na diagonále a $D$ je diagonální a má kladné prvky na diagonále.
                \item (Choleského rozklad) $\exists R$ dolní $\triangle$ regulární taková, že $A = RR^T$.

                \begin{dukazin}
                    $1 \implies 2$: Máme-li $¦x \in ®R^n$ tvaru $¦o ≠ (x_1, …, x_i, 0, …, 0)^T$ a označíme-li $¦y = (x_1, …, x_i)^T \in ®R^i$ a je-li $A$ pozitivně definitní, pak $0 < ¦x^T A ¦x = ¦y^TA_i¦y$ $\implies$ $A_i$ pozitivně definitní $\forall i$. Podle důsledku o ortogonální diagonalizaci $\exists U_i \text{ ortogonální}: U_i^T A_i U_i = \diag(\lambda_1, …, \lambda_i)$, ale $\det A_i = \lambda_1·…·\lambda_i$ a $\lambda_1, …, \lambda_i > 0$ podle jedné ze spektrálních vět.

                    $2 \implies 3$: Předpokládejme, že $\forall i \in [n]: \det A_i > 0$. Dokážeme indukcí podle $n$: Vynulujeme první sloupec a symetricky první řádek (krom $a_{1, 1}$). $A$ bez prvního řádku a sloupce je potom pozitivně definitní (jen jsme změnili bázi).

                    $3 \implies 4$: Přesně tvrzení výše.

                    $4 \implies 5$: $A = LDL^T$, položíme $R = L\sqrt{D}$ $\implies$ $RR^T = L\sqrt{D}(L\sqrt{D})^T = LDL^T = A$.

                    $5 \implies 1$: Bylo $\forall 0 ≠ ¦x \in ®R^n: ¦x^TA¦x = ¦x^TRR^T¦x = R^T¦x·R^T¦x > 0$.
                \end{dukazin}
            \end{enumerate}
        \end{veta}

% 2. 6. 2021

        \begin{tvrzeni}
            Buď ¦V konečně generovaný reálný vektorový prostor se $<·, ·>$. Buď $f: ¦V \times ¦V \rightarrow ®R$ symetrická bilineární forma. Pak existuje ortonormální (vzhledem k $<·,·>$) báze $B$, která je zároveň $f$-ortogonální (tj. $[f]_B$ je diagonální).

            \begin{dukazin}
                    Vezmeme si nejprve nějakou ortonormální bázi $C$ prostoru ¦V. Položme $A = [f]_C$, tj. $A \in ®R^{n \times n}$ symetrická ($n = \dim ¦V$). Pak $\exists U \in ®R^{n \times n}$ ortogonální ($U^TU = I_n = UU^T$) taková, že $U^TAU = \diag(\lambda_1, …, \lambda_n)$. Zvolíme bázi $B = (¦v_1, …, ¦v_n)$ takovou, že $U = [f]_C^B$, tj. $U = ([¦v_1]_C|…)$. Tj. $[f]_B = \diag(\lambda_1, …, \lambda_n)$, čili $B$ je $f$-ortogonální, a protože $C$ je ortonormální a $U$ je ortogonální, je i $B$ ortonormální.
            \end{dukazin}
        \end{tvrzeni}

\section{Shodná zobrazení v $®R^n$}
    \begin{definice}[Shodné zobrazení]
        Zobrazení $g: ®R^n \rightarrow ®R^n$ je shodné zobrazení (též shodnost), pokud $\forall ¦u, ¦v \in ®R^n: ||g(¦u) - g(¦v)|| = ||¦u - ¦v||$.
    \end{definice}

    \begin{veta}
        Zobrazení $g: ®R^n - ®R^n$ je shodnost, právě když $g$ je dáno předpisem $g(u) = An + p$, kde $¦p \in ®R^n$ a $A \in ®R^{n \times n}$ je ortogonální matice.

        \begin{dukazin}
            $$ \forall ¦u: g(¦u) = A¦u + ¦p \implies g \text{ shodnost. Cvičení.} $$ 

            $g$ shodnost $\implies$ $\exists A, ¦p\ \forall n: g(n) = An + ¦p$: Položíme $p:= g(¦o) \in ®R^n$. Uvažujme shodnost $h: ®R^n \rightarrow ®R^n$, $¦u \mapsto g(¦u) - ¦p$, $¦o \mapsto ¦o$. Chceme ukázat, že $h$ je ortogonální (lineární!) zobrazení. Ukážeme $\forall ¦uL ||h(¦u)|| = ||h(¦u) - h(¦o)|| = ||¦u - ¦o|| = ||¦u||$. $\forall ¦u, v: h(¦u)·h(¦v) = \frac{1}{2}(||h(¦u)||^2 + ||h(¦v)||^2 - ||h(¦u) - h(¦v)||^2)$ $= \frac{1}{2}(||¦u||^2 + ||¦v||^2 - ||¦u - ¦v||^2) = ¦u·¦v$ $\implies$ $(h(¦e_1), …, h(¦e_n))$ ortonormální báze $®R^n$. $h(¦e_i) = ¦v_i$.

            Položíme $A = (¦v_1|…|¦v_n)$ (nutně ortogonální matice). TODO.
        \end{dukazin}
    \end{veta}

    \begin{dusledek}
        $g$ shodnost $\implies$ $g$ bijekce a $g^{-1}$ shodnost.
    \end{dusledek}
\end{document}
