\documentclass[12pt]{article}					% Začátek dokumentu
\usepackage{../../MFFStyle}					    % Import stylu



\begin{document}

% 29. 09. 2021 Důkazy z poznámek spolužáků, děkuji, a znění + definice ze záznamu přednášky.

% \section*{Organizační úvod}
% Chyběl jsem...

\section{Metrické prostory}

\begin{poznamka}[Opakovalo se:]
	Metrický prostor, otevřená a uzavřená koule, otevřené a uzavřené množiny a jejich vlastnosti, vnitřní body, vnitřek, charakterizace vnitřku, hraniční bod, uzávěr, uzávěr a uzavřené množiny a nakonec vlastnosti uzávěru.
\end{poznamka}

\subsection{Konvergence a spojitá zobrazení v metrických prostorech}
	\begin{definice}[Konvergence v MP]
		Nechť $(P, \rho)$ je MP a $\{x_n\}_{n=1}^∞$ je posloupnost prvků $P$ a $x \in P$. Řekneme, že $\{x_n\}$ konverguje k $x$ (v $(P, \rho)$), pokud $\lim_{n \rightarrow ∞} \rho(x_n, x) = 0$. Značíme $\lim_{n \rightarrow ∞} x_n = x$, nebo $x_n \overset{\rho}{\rightarrow} x$.
	\end{definice}

	\begin{veta}[Vlastnosti konvergence]
		Nechť $(P, \rho)$ je metrický prostor. Pak platí
		
		\begin{enumerate}
			\item Nechť pro posloupnost $\{x_n\}_{n=1}^∞$ z $P$ existuje $n_0 \in ®N$ a $x \in P$ tak, že pro všechna $n ≥ n_0$ platí $x_n = x$. Pak $\lim_{n \rightarrow ∞} x_n = x$.
			\item $\lim_{n \rightarrow ∞} x_n = x \land \lim_{n \rightarrow ∞} x_n = y \implies x = y$. (Jednoznačnost limity.)
			\item Nechť $\{x_{n_k}\}_{k=1}^∞$ je vybraná posloupnost z $\{x_n\}_{n=1}^∞$ a nechť $\lim_{n \rightarrow ∞} x_n = x$. Pak $\lim_{k \rightarrow ∞} x_{n_k} = x$.
		\end{enumerate}

		\begin{dukazin}
			1. $\forall n ≥ n_0: \rho(x_n, x) = 0 \implies \lim_{n \rightarrow ∞} \rho(x_n, x) = 0 \implies x_n \rightarrow x$.

			2. $\rho(x, y) ≤ \rho(x, x_n) + \rho(x_n, y) \rightarrow 0 \implies \rho(x, y) = 0 \implies x = y$.

			3. $\rho(x_{n_k}, x)$ je vybraná podposloupnost z $\rho(x_n, x)$. Podle věty o hodnotě limity vybrané podposloupnost $\lim_{k \rightarrow ∞} x_{n_k} = x$.
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{definice}[Spojitost v bodě a na množině]
		Nechť $(P, \rho)$ a $(Q, \sigma)$ jsou metrické prostory. Nechť $M \subset P$, $f: M \rightarrow Q$ a $x_0 \in M$. Řekneme, že $f$ je spojitá v bodě $x_0$ (vzhledem k $M$), jestliže
		$$ \forall \epsilon > 0\ \exists \delta > 0\ \forall x \in B_\rho(x_0, \delta) \cap M: f(x) \in B_\sigma(f(x_0), \epsilon). $$

		Řekneme, že $f$ je spojitá na $M$ (vzhledem k $M$), jestliže je spojitá v každém bodě $M$ (vzhledem k $M$).

		Nechť pro každé $\delta > 0$ platí $B_\rho(x_0) \cap M \setminus \{x_0\} ≠ \O$. Řekneme, že $f$ má v bodě $x_0$ limitu (vzhledem k $M$) rovnou $y \in Q$, jestliže
		$$ \forall \epsilon > 0\ \exists \delta > 0\ \forall x \in B_\rho(x_0, \delta) \cap M \setminus \{x_0\}: f(x) \in B_\sigma(y, \epsilon). $$
	\end{definice}

	\begin{veta}[Charakterizace spojitosti]
		Nechť $(P, \rho)$ a $(Q, \sigma)$ jsou metrické prostory a $f: P \rightarrow Q$. Pak následující tvrzení jsou ekvivalentní:

		\begin{enumerate}
			\item $f$ je spojitá na $P$,
			\item $\forall G \subset Q$ otevřenou, je $f^{-1}(G)$ otevřená,
			\item $\forall F \subset Q$ uzavřenou, je $f^{-1}(F)$ uzavřená.
		\end{enumerate}

		\begin{dukazin}
			1. $\implies$ 2.: Nechť $G$ je otevřená. Pokud $f^{-1}(G) = \O$, pak jsme hotovy. Nechť je tedy $x_0 \in f^{-1}(G)$. $G$ je otevřená, tedy $\exists \epsilon > 0: B_\sigma(f(x_0), \epsilon) \subset G$. Z definice spojitosti
			$$ \exists \delta > 0: f(B_\rho(x_0, \delta)) \subset B_\sigma(f(x_0), \epsilon) \subset G \implies B_\rho(x_0, \delta) \subset f^{-1}(B_\sigma(f(x_0), \epsilon)) \implies $$
			$\implies f^{-1}(G)$ je otevřená.

			2. $\implies$ 1.: Nechť $x_0 \in P$, chceme spojitost v $P$. Nechť $\epsilon > 0$. $B_{\delta}(f(x_0), \epsilon)$ je otevřená množina, tedy podle 2. je $f^{-1}(B_\delta(f(x_0), \epsilon))$ je otevřená.

			$x_0$ je prvkem této otevřené množiny $\implies$ $\exists \delta > 0: B_\rho(x_0, \delta) \subset f^{-1}(B_\sigma(f(x_0), \epsilon))$ $\implies$ $f$ je spojitá v $x_0$.

			2. $\implies$ 3.: Nechť $F$ je uzavřená
			$$ f^{-1}(F) = f^{-1}(Q \setminus (Q \setminus F)) = f^{-1}(Q \setminus F) = f^{-1}(Q) \setminus \underbrace{f^{-1}(\overbrace{Q \setminus F}^{\text{otevřená}})}_{\text{otevřená}} = P \setminus \text{ot. } = \text{ uzavřená}. $$

			3. $\implies$ 2.: Nechť $G$ je otevřená
			$$ f^{-1}(G) = f^{-1}(Q \setminus (Q \setminus G)) = f^{-1}(Q) \setminus \underbrace{f^{-1}(\overbrace{Q \setminus G}^{\text{uzavřená}})}_{\text{uzavřená}} = P \setminus \text{uz. } = \text{ otevřená}. $$
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{veta}[Spojitsot složeného zobrazení]
		Nechť $(P, \rho)$, $(Q, \sigma)$ a $(Z, \tau)$ jsou metrické prostory. Nechť $f: P \rightarrow Q$ je spojité zobrazení a $g: Q \rightarrow Z$ je spojité zobrazení. Pak $g \circ f: P \rightarrow Z$ je spojité zobrazení.

		\begin{dukazin}
			Pro spojitost $g \circ f$ použijeme předchozí větu 2. $\implies$ 1. Nechť $G \subset Z$ je otevřená, potom $g^{-1}(G)$ je otevřená v $Q$, potom $f^{-1}(g^{-1}(G)) = (g \circ f)^{-1}(G)$ je otevřená v $P$ $\implies$ $g \circ f$ je spojité.
		\end{dukazin}
	\end{veta}

% 30. 09. 2021

	\begin{veta}[Heine]
		Nechť $(P, \rho)$ a $(Q, \sigma)$ jsou metrické prostory. Nechť $M \subset P$, $x_0 \in M$ a $f: M \rightarrow Q$. Pak je ekvivalentní:

		\begin{itemize}
			\item $\lim_{x \rightarrow x_0, x \in M} f(x) = f(x_0)$, neboli $f$ je spojitá v $x_0$,
			\item pro každou posloupnost $\{x_n\}_{n=1}^∞$ splňující $x_n \in M$ a $\lim_{n \rightarrow ∞} x_n = x_0$ platí
				$$ \lim_{n \rightarrow ∞} f(x_n) = f(x_0). $$
		\end{itemize}

		\begin{dukazin}
			$\implies$: Mějme $x_n \in M$ tak že $x_n \rightarrow x_0$. Nechť $\epsilon > 0$. Pak existuje $\delta > 0$ tak, že platí:
			$$ f(B_\rho(x_0, \delta) \cap M) \subset B_\sigma(f(x_0), \epsilon). $$
			K tomuto $\delta$ existuje $n_0 \in ®N$ tak, že $\forall n ≥ n_0$ platí $f(x_n) \in B_\sigma(f(x_0), \epsilon)$.

			$\Rightarrow$: Sporem:
			$$ \exists \epsilon > 0\ \forall n \in ®N\ \forall \delta > 0, \delta = \frac{1}{n}\ \exists x_n \in B_\rho\(x_0, \frac{1}{n}\) \cap M: f(x_n) \notin B_\sigma(f(x_0), \epsilon). $$
			Víme, že $x_n \in B_\rho\(x_0, \frac{1}{n}\)$. Z toho plyne, že $x_n \rightarrow x_0$, ale $f(x_n)$ nekonverguje k $f(x_0)$. \lightning.
		\end{dukazin}
	\end{veta}

\subsection{Kompaktní množiny}
	\begin{veta}[Charakterizace kompaktních množin]
		Nechť $(P, \rho)$ je metrický prostor a $F \subset P$. Pak
		$$ F \text{ je uzavřená } \Leftrightarrow (x_n \overset{\rho}{\rightarrow} x \land x_n \in F \implies x \in F). $$

		\begin{dukazin}
			$\implies$: Sporem: Nechť existuje $x_n \in F$, $x_n \rightarrow x$ a $x \notin F$. Pak $x \in P \setminus F$. Množina $P \setminus F$ je otevřená, a tedy existuje $r > 0$ tak, že $B(x, r) \subset P \setminus F$.

			Z toho plyne, že $\forall n$ platí $x_n \notin B(x, r)$, protože $x_n \in F$. Pak ale $x_n$ nekonverguje k $x$ a dostáváme spor.

			$\Leftarrow$: Sporem: Nechť $F$ není uzavřená. Pak $P \setminus F$ není otevřená a tedy existuje $x \in P \setminus F$ tak, že $\forall r > 0$ platí, že $B(x, r)$ není podmnožinou $P \setminus F$. Této vlastnosti využijeme pro $r = \frac{1}{n}$, $n \in ®N$. Tedy
			$$ \forall n \in ®N\ \exists x_n \in B\(x, \frac{1}{n}\): x_n \notin P \setminus F \Leftrightarrow x_n \in F. $$
			Celkem $x_n \rightarrow x$, $x_n \in F$, ale $x \notin F$, jelikož $x \in P \setminus F$. \lightning.
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{definice}[Kompaktní množina]
		Nechť $(P, \rho)$ je metrický prostor a $K \subset P$. Řekneme, že $K$ je kompaktní, jestliže z každé posloupnosti prvků $K$ lze vybrat konvergentní podposloupnost s limitou v $K$.
	\end{definice}

	\begin{veta}[Vlastnosti uzavřených množin]
		Nechť $(P, \rho)$ je MP a $K \subset P$ je kompaktní. Pak platí

		\begin{enumerate}
			\item $K$ je uzavřená.
			\item Je-li $F \subset K$ uzavřená, pak je $F$ kompaktní.
			\item $K$ je omezená (tedy $\exists x \in P$, $r > 0$, že $K \subset B(x, r)$).
		\end{enumerate}

		\begin{dukazin}
			1. Z předchozí věty: Nechť $x_n \in K$ a $x_n \rightarrow x$. Z definice kompaktnosti existuje posloupnost $x_{n_k} \rightarrow y \in K$. Podposloupnost konverguje k tomu samému jako původní posloupnost, tedy $x = y \in K$. $K$ je tedy uzavřená.

			2. Nechť $x_n \in F$. $K$ je kompaktní, tedy existuje podposloupnost $x_{n_k} \rightarrow x \in K$. Dále jistě $x_{n_k} \in F$ a navíc je $F$ uzavřená. To znamená, že $x \in F$ $\implies$ $F$ je kompaktní.

			3. Sporem: Zvolme $x_0 \in K$ libovolně. $K$ není omezená. Z toho plyne, že $\forall n \in ®N$ existuje $x_n \in K$ tak, že $x_n \notin B(x_0, n)$. $K$ je ale kompaktní, a tedy existuje $x_{n_k} \rightarrow y \in K$. Tedy:
			$$ n_k ≤ \rho(x_0, x_{n_k}) ≤ \rho(x_0, y) + \rho(y, x_{n_k}). $$
			Dále $\rho(y, x_{n_k}) \rightarrow 0$, $\rho(x_0, y) \rightarrow \rho(x_0, y)$ a $n_k \rightarrow +∞$, tedy $+∞ ≤ \rho(x_0, y)$. \lightning.
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{veta}[Charakterizace kompaktních množin $®R^n$]
		Množina $K \subset ®R^n$ je kompaktní, právě když je omezená a uzavřená.

		\begin{dukazin}
			$\implies$ z předchozí věty. $\Leftarrow$: víme z dřívějška? (Každá omezená posloupnost v $®R$ má konvergující podposloupnost (vybereme podposloupnost pro jednu dimenzi, z té pak pro další, …) a posloupnost nemůže vykonvergovat z uzavřené množiny z charakterizace uzavřených množin)?
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{veta}[Nabývá extrémů na kompaktu]
		Nechť $(P, \rho)$ je metrický prostor a $K \subset P$ je kompaktní. Nechť $f: K \rightarrow R$ je spojitá. Pak $f$ nabývá na $K$ svého maxima i minima. Speciálně je tedy $f$ na $K$ omezená.

		\begin{dukazin}
			Dokážeme jen pro maximum (minimum je ze stejného pro $-f$). Jistě existuje $x_n \in K$ tak, že $f(x_n) \rightarrow \sup f$. Dále $x_n \in K$ a $K$ je kompaktní, tedy existuje konvergentní podposloupnost $x_n \rightarrow x$. Zároveň $f$ je spojitá v $x$, tedy dle Heineho věty $f(x) = \lim_{k \rightarrow ∞} f_{n_k} = \sup f$.
		\end{dukazin}
	\end{veta}

% 06. 10. 2021

\begin{veta}[Spojitý obraz kompaktu]
	Nechť $(P, \rho)$ a $(Q, \tau)$ jsou metrické prostory a $f: P \rightarrow Q$ je spojité zobrazení. Nechť $K \subset P$ je kompaktní množina. Potom $f(K)$ je kompaktní.

	\begin{dukazin}
		Nechť $y_n \in f(K)$. Pak $\exists x_n \in K$, $f\(x_n\) = y_n$. Z definice kompaktnosti $\exists x \in K, x_{n_k} \rightarrow x \in K$. Podle Heineho věty $f\(x_{n_k}\) = f\(y_{n_k}\) \rightarrow f(x) \in f(K)$.
	\end{dukazin}
\end{veta}

\begin{definice}
	Nechť $(®P, \rho)$ a $(®Q, \tau)$ jsou metrické prostory, $K \subset ®P$ a $f: K \rightarrow ®Q$. Řekneme, že $f$ je na $K$ stejnoměrně spojitá, pokud
	$$ \forall \epsilon > 0\ \exists \delta > 0\ \forall x, y \in K: \left(\rho(x, y) < \delta \implies \tau\left(f(x), f(y)\right) \right). $$
\end{definice}

\begin{veta}[O vztahu spojitosti a stejnoměrné spojitosti na MP]
	Nechť $(®P, \rho)$ a $(®Q, \tau)$ jsou MP, $K \subset ®P$ je kompaktní a nechť $f: K \rightarrow ®Q$ je spojitá. Pak $f$ je stejnoměrně spojitá na $K$.

	\begin{dukazin}
		Nechť $f$ je spojitá, ale ne stejnoměrně. Potom
		$$ \exists \epsilon > 0\ \forall \delta > 0\ \exists x, y \in K: \rho(x, y) < \delta \land \tau\(f(x), f(y)\) ≥ \epsilon. $$
		Zvolíme $\delta_n = \frac{1}{n}$ a pro každé si najdeme $x_n, y_n$. $K$ je kompaktní, tedy existuje podposloupnost $x_{n_k} \rightarrow x_0 \in K$.
		$$ \rho(y_{n_k}, x_{0}) ≤ \rho(x_{n_k}, y_{n_k}) + \rho(x_n, x_0) ≤ \frac{1}{n_k} + \rho(x_n, x_0) \rightarrow 0 \implies y_{n_k} \rightarrow x_0 $$
		Z Heineho věty $f(x_{n_k}) \rightarrow f\(x_0\)$ a $f\(y_{n_k}\) \rightarrow f\(x_0\)$. Ale my máme, že jsou od sebe vzdáleny o $\epsilon$. \lightning.
	\end{dukazin}
\end{veta}

\section{Úplné metrické prostory}
\begin{definice}[Cauchyovská posloupnost]
	Nechť $(®P, \rho)$ je metrický prostor a $\{x_n\}_{n=1}^∞$ je posloupnost bodů z ®P. Řekneme, že $x_n$ splňuje Bolzano-Cauchyovu podmínku (případně, že je cauchyovská), jestliže platí:
	$$ \forall \epsilon > 0\ \exists n_0 \in ®N\ \forall m, n \in ®N, m,n ≥ n_0: \rho\left(x_n, x_m\right) < \epsilon. $$
\end{definice}

\begin{dusledek}
	Každá konvergentní posloupnost je cauchyovská.
\end{dusledek}

\begin{definice}[Úplný prostor]
	Řekneme, že metrický prostor $(®P, \rho)$ je úplný, jestliže každá cauchyovská posloupnost je konvergentní.
\end{definice}

\begin{veta}[Vztah kompaktnosti a úplnosti]
	Nechť $(®P, \rho)$ je MP a ®P je kompaktní. Pak ®P je úplný metrický prostor.

	\begin{dukazin}
		Nechť $\{x_n\}_{n=1}^∞$ je cauchyovská posloupnost. ®P kompaktní $\implies$ $\exists x_{n_k} \rightarrow x \in ®P$. Nechť $\epsilon > 0$. Najdu $n_0$ z BC podmínky. Z $x_n \rightarrow x \exists k_0 \forall k ≥ k_0: \rho\left(x_{n_k}, x\right) < \epsilon$. Nalezneme $n_k$, $k ≥ k_0$, $n_k ≥ n_0$. Pak
		$$ \forall n ≥ n_0: \rho\(x_n, x\) ≤ \rho\(x_n, x_{n_k}\) + \rho\left(x_{n_k}, x\right) < 2\epsilon. $$
	\end{dukazin}
\end{veta}

\begin{veta}[Úplnost a prostor spojitých funkcí]
	Metrický prostor $C([0, 1])$ se supremovou metrikou je úplný.

	\begin{dukazin}
		Nechť $\{f_n\}_{n=1}^∞$ je cauchyovská posloupnost. Tedy
		$$ \forall \epsilon > 0\ \exists n_0\ \forall m, n ≥ n_0: \rho\(f_n, f_m\) = \sup_{x \in [0, 1]} |f_n(x) - f_m(x)| < \epsilon. \qquad (*) $$
		Zvolme $x \in [0, 1]$ pevné. Potom máme posloupnost reálných čísel místo funkcí, tedy z BC podmínky v ®R je $f_n(x)$ cauchyovská, tedy existuje $\lim_{n \rightarrow ∞} f_n(x) = f(x) \in ®R$. Takto jsme si zadefinovali novou funkci $f$.

		$f_n \rightarrow f$. Provedeme limitu $n \rightarrow ∞$ na $(*)$.
		$$ \forall \epsilon > 0\ \exists n_0\ \forall m, n ≥ n_0: \sup_{x \in [0, 1]}|f(x) - f_n(x)| ≤ \epsilon. $$
		Tedy $\rho(f, f_n) ≤ \epsilon \implies f_n \rightarrow f$.

		$f$ je spojitá: Nechť $y \in [0, 1]$. Chceme dokázat, že $f$ je spojitá v $y$. Nechť $\epsilon > 0$. Z BC $\exists n_0\ \forall x \in [0, 1]: |f_n(x) - f_m(x)| < \epsilon$. Zafixujeme $n_0$. $f_{n_0}$ je spojitá v $y$, tedy $\exists \delta > 0\ \forall x \in [0, 1], |x - y| < \delta: |f_{n_0}(x) - f_{n_0}(y)| < \epsilon$. Nyní $\forall x \in [0, 1], |x - y| < \delta$:
		$$ |f(x) - f(y)| ≤ |f(x) - f_{n_0}(x)| + |f_{n_0}(x) - f_n(y)| + |f_{n_0}(y) - f(y)| ≤ 3\epsilon. $$
		(Třetí člen dostaneme tak, že zafixujeme $m = n_0$ a $n$ pošleme do nekonečna v BC podmínce výše.)
	\end{dukazin}
\end{veta}

% 07. 10. 2021

\begin{veta}[Banachova, o kontrakci]
	Nechť $(®P, \rho)$ je úplný MP a $T: ®P \rightarrow ®P$ je kontrakce (tedy $\exists \gamma \in (0, 1)\ \forall x, y \in P: \rho\(T(x), T(y)\) ≤ \gamma · \rho (x, y)$). Pak existuje právě jedno $x \in ®P$ tak, že $T(x) = x$.

	\begin{dukazin}
		Zvolme $x_1 \in P$ libovolně. Definujeme indukcí $x_{n+1} = T\left(x_n\right)$. Tvrdíme, že $x_n$ je cauchyovská, $\forall n \in ®N$:
		$$ \rho(x_{n+1}, x_n) = \rho(T(x_n), T(x_{n+1})) ≤ \gamma \rho\left(x_n, x_{n+1}\right) ≤ \gamma^2 \rho\left(x_{n-1}, x_n\right) ≤ … ≤ \gamma^n \rho\left(x_1, x_2\right). $$
		Nechť $\epsilon > 0$, zvolme $n_0$, aby $\rho\(x_2, x_1\) \gamma^{n_0 - 1} \frac{1}{1 - \gamma} < \epsilon$. Nyní $\forall m$, $n ≥ n_0$, $m < n$:
		$$ \rho\(x_m, x_n\) ≤ \rho\(x_{m+1}, x_m\) + … + \rho\(x_n, x_{n-1}\) ≤ \rho(x_1, x_2)·\(\gamma^{m-1} + … + \gamma^{n-2}\) ≤ $$
		$$ ≤ \rho\(x_2, x_1\) \gamma^{n_0 - 1} \frac{1}{1 - \gamma}. $$
		Tedy $x_n$ je cauchyovská a má limitu.

		Tvrdíme, že $T\(x_n\) \rightarrow T(x)$: $T$ je spojité v $x$. K $\epsilon > 0$ volme $\delta = \epsilon$. Pak 
		$$ \forall y \in B(x, \delta): \rho(x, y) < \delta \implies \rho(T(x), T(y)) ≤ \gamma · \rho(x, y) ≤ \gamma \delta < \epsilon. $$
		Podle Heineho věty $x_n \rightarrow x \implies T\left(x_n\right) \rightarrow T(x)$. Víme, že $x_{n+1} = T(x_n)$, tj.
		$$ \lim_{n \rightarrow ∞} x_{n+1} = \lim_{n \rightarrow ∞} T\left(x_n\right). $$

		Jednoxznačnost: Nechť $\exists x, y$, $T(x) = x$ a $T(y) = y$. Pak
		$$ \rho(x, y) = \rho(T(x), T(y)) ≤ \gamma·\rho(x, y) \implies \rho(x, y) = 0 \implies x = y. $$
	\end{dukazin}
\end{veta}

\begin{veta}[O převedení na integrální tvar]
	Nechť $I \subset ®R$ je otevřený interval, $x_0 \in I$, $f: I \times ®R \rightarrow ®R$ spojité a $y: I \rightarrow ®R$ je spojitá. Pak $y$ je řešení ODR $y' = f(x, y(x))$ na $I$ s počáteční podmínkou $y(x_0) = y_0$ právě tehdy, když $y(x) = y_0 + \int_{x_0}^x f(s, y(s)) ds$, $\forall x z \in I$.

	\begin{dukazin}
		$\implies:$ víme $y'(s) = f(s, y(s))$ je spojité, tj. lze integrovat:
		$$ y(x) - y_0 = y(x) - y(x_0) = \int_{x_0}^x y'(s) ds = \int_{x_0}^x f(s, y(s))ds. $$

		$\Leftarrow:$ zderivujeme (integrant je spojitý $\implies$ integrál lze zderivovat) $y'(x) = f(x, y(x))$. Zřejmě také $f\left(x_0\right) = y_0$.
	\end{dukazin}
\end{veta}

\begin{veta}[Picard]
	Nechť $I \subset ®R^2$ je otevřený interval a $(x_0, y_0) \in I$. Nechť $f: I \rightarrow ®R$ je spojitá a lokálně lipschitzovská vůči $Y$. Pak existuje $\left(x_0 - \delta, x_0 + \delta\right)$ okolí $x_0$ a funkce $y(x)$ definovaná na $(x_0 - \delta, x_0 + \delta)$ tak, že $y(x)$ splňuje ODR $y'(x, y(x))$ na $(x_0 - \delta, x_0 + \delta)$ s počáteční podmínkou $y(x_0) = y_0$. Navíc $y$ je jediné řešení na $(y_0 - \delta, y_0 + \delta)$.

	\begin{dukazin}
		Zvolme $\delta, \Delta > 0$, aby $\[x_0 - \delta, x_0 + \delta\] \times \[y_0 - \Delta, y_0 + \Delta\] \subset I$. Definujeme
		$$ X = \{y \in C([x_0 - \delta, x_0 + \delta]) | y(x) \in [y_0 - \Delta, y_0 + \Delta] \}. $$
		Definujeme operátor $T: C(\[x_0 - \delta, x_0 + \delta\]) \rightarrow C(\[x_0 - \delta, x_0 + \delta\])$ tak, že $T[y](x) = y_0 + \int_{x_0}^x f(s, y(s)) ds$.

		Klíčové pozorování: $y$ řeší naši ODR $\Leftrightarrow$ $T[y] = y$. (Z předchozí věty.)

		$X$ je úplný: Nejprve dokážeme, že $X$ je uzavřená podmnožina $C([x_0 - \delta, x_0 + \delta])$: $X$ lze zapsat (dokáže se velmi přímočaře) jako $\overline{B(y_0, \Delta)}$: Tj. $X$ je uzavřená a úplnost se dědí na uzavřené podmnožiny.

		Máme pevné $\delta, \Delta > 0$, že $A := \[x_0 - \delta, x_0 + \delta\]\times \[y_0 - \Delta, y_0 + \Delta\] \subset I$. $f$ spojitá na tomto kompaktu $\implies \exists M > 0$, $|f(x, y)| ≤ M$ na $A$. Z lipschitzovskosti $\exists x > 0: \forall [x, y] \in A, \forall [x, \tilde{y}] |f(x, y) - f(x, \tilde{y})| ≤ K·|y - \tilde{y}|$. Případným zmenšením $\delta > 0$ dosáhneme
		$$ \delta ≤ \min\{\frac{\Delta}{M}, \frac{1}{2K}\}. $$

		Ukážeme $T: X \rightarrow X$: $y \in X$, $y(x) \in \[y_0 - \Delta, y_0 + \Delta\]$.
		$$ |T[y](x) - y_0| = |\int_{x_0}^x f(s, y(x)) ds| ≤ |x - x_0| M ≤ \delta·M ≤ \Delta. $$
		$$ \implies T[y](x) \in \[y_0 - \Delta, y_0 + \Delta\] \implies T[y] \in X. $$

		Dokážeme, že je toto zobrazení kontrakce a pak už máme hotovo z věty výše. Kontrakce: Nechť $y, \tilde{y} \in X$ a $x \in [x_0 - \delta, x_0 + \delta]$.
		$$ T[y](x) - T[\tilde{y}](x)| = |\int_{x_0}^x (f(s, y(s)) - f(s, \tilde{y}(s))) ds| ≤ \int || ≤ $$
		$$ ≤ \int_{x_0}^x |K·(y(s) - \tilde{y}(s))|ds < |x_0 - x|·K·\sup_{s \in \[x_0 - \delta, x_0 + \delta\]}(y(s) - \tilde{y}(s)) ≤ \delta·K·\rho(y, \tilde{y}) ≤ \frac{1}{2}\rho(y, \tilde{y}). $$
		Supremum dá $\rho(T[y], T[\tilde{y}]) ≤ \frac{1}{2} \rho(y, \tilde{y})$.
	\end{dukazin}
\end{veta}

% 13. 10. 2021

\section{Funkce více proměnných}
	\subsection{Úvodní definice a spojitost}
	\begin{poznamka}
		Většina definic je jen „opakování“ z letního semestru, nebo z definice spojitých funkcí na metrických prostorech.
	\end{poznamka}

	\begin{definice}[Funkce více reálných proměnných, vektorová funkce]
		Nechť $M \subset ®R^n$. Funkcí více reálných proměnných rozumíme zobrazení $f: M \rightarrow ®R$.

		Vektorovou funkcí více reálných proměnných rozumíme zobrazení $f: M \rightarrow ®R^m$, kde $m \in ®N$.
	\end{definice}

	\begin{definice}[Eukleidovská vzdálenost]
		Pro $[x_1, …, x_n], [y_1, …, y_n] \in ®R^n$ definujeme eukleidovskou vzdálenost (metriku) jako
		$$ |x - y| = \sqrt{\sum_{i=1}^n \(x_i - y_i\)^2}. $$
	\end{definice}

	\begin{definice}[Koule, prstencové okolí]
		$B(c, r) = \{x \in ®R^n | |x-c| < r\}$. $P(c, r) = B(c, r)\setminus \{c\}$.
	\end{definice}

	\begin{definice}[Limita funkce]
		Nechť $F: G \rightarrow ®R$, kde $G \subseteq ®R^n$ je otevřená. Řekneme, že $f$ má v bodě $a \in G$ limitu rovnou $A \in ®R^*$, jestliže platí
		$$ \forall \epsilon > 0\ \exists\delta > 0\ \forall x \in P(a, \delta): f(x) \in B(A, \epsilon). $$
		Značíme $\lim_{x \rightarrow ∞} f(x) = A$.
	\end{definice}

	\begin{definice}[Spojitost]
		Řekneme, že $f$ je spojitá v $a$, jestliže $\lim_{x \rightarrow a} f(x) = f(a)$.
	\end{definice}

	\begin{definice}[Spojitost a limita vektorové funkce]
		Spojitost a limitu vektorové funkce definujeme po složkách.
	\end{definice}

	\begin{poznamka}
		Zřejmě platí aritmetika limit, věta o dvou policajtech a věta o spojitosti složené funkce.
	\end{poznamka}

	\begin{definice}[Limita posloupnosti bodů]
		$$ x_j \in ®R^n, \lim_{j \rightarrow ∞} x_j = a \in ®R^n ≡ \forall \epsilon > 0\ \exists j_0\ \forall j ≥ j_0: |x_j - a|<\epsilon. $$
	\end{definice}

	\begin{poznamka}
		Následující větu lze dokázat analogicky věty výše.
	\end{poznamka}

	\begin{veta}[Heine]
		Nechť $G \subset ®R^n$ otevřená, $a \in G$, $A \in ®R^*$ a $f: G \rightarrow ®R$. Pak je ekvivalentní

		\begin{itemize}
			\item $\lim_{x \rightarrow a} f(x) = A$.
			\item $\forall$ posloupnost $\{x_j\}_{j=1}^∞$ splňující $x_j \in G \setminus \{a\}$, $\lim_{j \rightarrow ∞} x_j = a$ platí $\lim_{j \rightarrow ∞} f(x_j) = A$.
		\end{itemize}
	\end{veta}

	\subsection{Parciální derivace a totální diferenciál}
	\begin{definice}[Parciální derivace]
		Nechť $G \subset ®R^n$ je otevřená, $i \in [n]$, $f: G \rightarrow ®R$ a $x \in ®G$. Parciální derivací funkce $f$ v bodě $x$ podle $i$-té proměnné nazveme
		$$ \frac{\partial f}{\partial x_i}(x) = \lim_{t \rightarrow 0} \frac{f(x_1, …, x_i + t, …, x_n) - f(x_1, …, x_n)}{t} = \lim_{t \rightarrow 0} \frac{f(x+t·e_i) - f(x)}{t}, $$
		pokud tato limita existuje.
	\end{definice}

	\begin{definice}[Extrémy]
		Nechť $M \subset ®R^n$, $f: M \rightarrow ®R$ a $x_0 \in M$. Řekneme, že $f$ nabývá v bodě $x_0$ svého minima (resp. lokálního minima, resp. maxima, lokálního maxima) vzhledem k $M$, jestliže $\forall x \in M: f(x) ≥ f(x_0)$ (resp. $\exists \delta > 0\ \forall x \in B(x_0, \delta)$, resp. $f(x) ≤ f(x_0)$).
	\end{definice}

% 14. 10. 2021

	\begin{veta}[Nutná podmínka existence extrému]
		Nechť $G \subset ®R^n$ je otevřená, $i \in [n]$, $a \in G$ a $f: G \rightarrow ®R$. Má-li $f$ v bodě $a$ lokální minimum (maximum) a existuje-li $\frac{\partial f}{\partial x_i}(a)$, pak $\frac{\partial f}{\partial x_i}(a) = 0$.

		\begin{dukazin}
			Položme $h(t) = f(a + t·e_i)$. Pak $h$ je definováno na okolí 0. $f$ má v $a$ extrém, tedy $h$ má v 0 extrém. Dále
			$$ h'(0) = \lim_{t \rightarrow 0} \frac{h(t) - h(0)}{t} = \lim_{t \rightarrow ∞} \frac{f(a + t·e_i) - f(a)}{t} = \frac{\partial f}{\partial x_i}(a). $$
			Podle Fermatovy věty je $h'(0) = 0$.
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{definice}[Derivace ve směru]
		Nechť $G \subset ®R^n$ je otevřená, $f: G \rightarrow ®R$, $x \in G$ a $0 ≠ v \in ®R^n$. Derivací funkce $f$ v bodě $x \in G$ ve směru $v$ nazveme
		$$ \frac{\partial f}{\partial v}(x) = \lim_{t \rightarrow 0} \frac{f(x + t·v) - f(x)}{t}, $$
		pokud limita existuje.
	\end{definice}

	\begin{definice}[Totální diferenciál]
		Nechť $G$ je otevřená, $f: G \rightarrow ®R$ a $a \in G$. Řekneme, že lineární zobrazení $L: ®R^n \rightarrow ®R$ je totální diferenciál funkce $f$ v bodě $a$, pokud $\lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(a + h) - f(n) - L(h)}{|h|} = 0$.

		Značíme $D_f(a)$ a hodnotu v bodě $h \in ®R^n$ značíme $D_f(a)(h)$.
	\end{definice}

	\begin{poznamka}
		Lineární zobrazení $L: ®R^n \rightarrow ®R$ lze reprezentovat jako $L(h) = A_ih_1 + … + A_nh_n$.

		Ekvivalentně lze definovat jako $\lim_{x \rightarrow a} \frac{f(x) - f(a) - L(x-a)}{|x-a|} = 0$.

		Geometrický význam je, že lineární funkce $f(a) + L(x - a)$ je velmi blízko původní funkce $f(x)$ na okolí $a$.
	\end{poznamka}

	\begin{veta}[O tvaru totálního diferenciálu]
		Nechť $G$ je otevřené, $a \in G$ a $f: G \rightarrow ®R$. Nechť existuje totální diferenciál $f$ v bodě $a$. Pak existují parciální derivace $\frac{\partial f}{\partial x_i}(a)$ a pro všechna $h \in ®R^n$ platí $D_f(a)(h) = \frac{\partial f}{\partial x_1}h_1 + … + \frac{\partial f}{\partial x_n}h_n$. Navíc pro $¦o ≠ v \in ®R^n$ platí $\frac{\partial f}{\partial v}(a) = D_f(a)(v)$.

		\begin{dukazin}
			Víme $\lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(a + h) - f(a) - L(h)}{|h|} = 0$. Speciálně pro $h = t·e_i$:
			$$ 0 = \lim_{t \rightarrow 0} \frac{f(a + t·e_i) - f(a) - L(t·e_i)}{t} = \lim_{t \rightarrow 0} \frac{f(a + t·e_i) - f(a) - A_i·t}{t} = \frac{\partial f}{x_i}(a) - A_i. $$
			Tj. $\frac{\partial f}{x_i}(a) = A_i$. Obdobně pro $v$.
		\end{dukazin}
	\end{veta}

% 20. 10. 2021 Důkazy z poznámek spolužáků, děkuji, a znění + definice ze záznamu přednášky.

	\begin{definice}[Gradient]
		Nechť $G \subset ®R^n$ je otevřená, $f: G \rightarrow ®R$ a $a \in G$. Nechť $f$ má v bodě $a$ totální diferenciál. Pak definujeme gradient funkce $f$ v bodě $a$ jako vektor
		$$ \nabla f(a) = \[\frac{\partial f}{\partial x_1}(a), …, \frac{\partial f}{\partial x_n}(a)\]. $$
		Můžeme tedy psát $D f(a)(h) = \<\nabla f(a), h\>$.
	\end{definice}

	\begin{veta}[Geometrický význam gradientu]
		Nechť $G \subset ®R^n$ je otevřená, $a \in G$ a $f: G \rightarrow ®R$. Nechť existuje totální diferenciál $f$ v bodě $a$, pak
		$$ \max\{\frac{\partial f}{\partial v}(a): ||v|| = 1\} = || \nabla f(a)||. $$

		\begin{dukazin}
			$≤$: Z minulé věty a Cauchyovy nerovnosti máme
			$$ \frac{\partial f}{\partial v}(a) = D f(a)(v) ≤ \sqrt{\sum_{n=1}^n \(\frac{\partial f}{\partial x_i}(a)\)^2} \sqrt{\sum_{i=1}^n v_i^2} = ||\nabla f(a)||·||v||. $$

			$≥$: Položme $v = \frac{\nabla f(a)}{||\nabla f(a)||}$, tedy $||v|| = 1$. Potom
			$$ \frac{\partial f}{\partial v}(a) = \sum_{i=1}^n \frac{\partial f}{\partial x_i}(a) \frac{\frac{\partial f}{\partial x_i}(a)}{||\nabla f(a)||} = \frac{||\nabla f(a)||^2}{||\nabla f(a)||} = ||\nabla f(a)||. $$
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{veta}[O vztahu spojitosti a totálního diferenciálu]
		Nechť $G \subset ®R^n$ je otevřená, $a \in G$ a $f: G \rightarrow ®R$. Nechť $f$ má v bodě $a \in ®R^n$ spojité parciální derivace, tedy funkce
		$$ x \mapsto \frac{\partial f}{\partial x_j}(x), j \in [n] $$
		jsou spojité v $a$. Pak $D f(a)$ existuje.

		\begin{dukazin}
			Přímým výpočtem:
			$$ \lim_{h \rightarrow 0} f(a + h) = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(a + h) - f(a) - D f(a)(h)}{||h||}||h|| + f(a) + D f(a)(h) = $$
			$$ = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(a + h) - f(a) - D f(a)(h)}{||h||}||h|| \lim_{h \rightarrow 0}||h|| + \lim_{h \rightarrow 0} f(a) + \lim_{h \rightarrow 0} D f(a)(h) = $$
			$$ = …·0 + f(a) + 0 = f(a). $$
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{veta}[O aritmetice totálního diferenciálu]
		Nechť $a \in ®R^n$, $f, g: ®R^n \rightarrow ®R$ a $D f(a)$, $D g(a)$ existují. Pak existují i $D(f + g)(a)$, $D(c f)(a)$ pro $c \in ®R$, $D(f g)(a)$, a pokud $g(a) ≠ 0$ pak i $D(f / g)(a)$ a platí
		
		\begin{itemize}
			\item $D(f + g)(a) = D f(a) + D g(a)$,
			\item $D(c f)(a) = c D(f)(a)$,
			\item $D(f g)(a) = f(a) D g(a) + D f(a) g(a)$,
			\item $D(f / g)(a) = \frac{D f(a) g(a) - f(a) D g(a)}{g(a)^2}$.
		\end{itemize}

		\begin{dukazin}[Pouze třetí bod]
			$f(a) D g(a) + D f(a) g(a)$ je zřejmě lineární zobrazení. Navíc platí
			$$ \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(a + h) g(a + h) - f(a) D g(a)(h) - D f(a)(h)g(a) - f(a + h)g(a) + f(a + h)g(a)}{||h||} = $$
			$$ = \lim_{h → 0} g(a) \frac{f(a + h) - f(a) - D f(a)(h)}{||h||} + \lim_{h → 0} f(a + h) \frac{g(a + h) - g(a) - D g(a)(h)}{||h||} + $$
			$$ + \lim_{h → 0} \frac{\(f(a + h) - f(a)\)D g(a)(h)}{||h||} = 0, $$
			jelikož první dva členy jsou 0 z definice diferenciálu a pro třetí platí:
			$$ 0 ≤ |f(a + h) - f(a)| \left|\frac{D g(a)(h)}{||h||}\right| ≤ |f(a + h) - f(a)| \frac{||\nabla g(a)||·||h||}{||h||} \rightarrow 0. $$
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{definice}
		Nechť $G \subset ®R^n$ je otevřená, $f: G \rightarrow ®R^k$ a $a \in G$. Řekneme, že lineární zobrazení $L: ®R^n \rightarrow ®R^k$ je derivací funkce $f$ v bodě $a$, jestliže
		$$ \lim_{h \rightarrow 0} \frac{|f(a + h) - f(a) - L(h)|}{|h|} = 0. $$
		Značíme $D f(a)$ a hodnotu v bodě $h \in ®R^n$ značíme $D f(a)(h)$.
	\end{definice}

	\begin{poznamka}
		Nechť $L: ®R^n \rightarrow ®R^k$ je lineární zobrazení. Potom existuje právě jedna $n \times k$ matice $A$ tak, že $L(h) = A h$.
	\end{poznamka}

% 21. 10. 2021 Důkazy z poznámek spolužáků, děkuji, a znění + definice ze záznamu přednášky.

	\begin{veta}[Reprezentace derivace maticí]
		Nechť $G \subset ®R^n$ je otevřená a $f = [f_1, …, f_k]: G \rightarrow ®R^k$ má derivaci v bodě $a \in G$. Pak $D f(a)$ je reprezentováno maticí
		$$ \begin{pmatrix} \frac{\partial f_1(a)}{\partial x_1} & … & \frac{\partial f_1(a)}{\partial x_n} \\ \vdots & \ddots & \vdots \\ \frac{\partial f_k(a)}{\partial x_1} & … & \frac{\partial f_k(a)}{\partial x_n} \end{pmatrix}. $$

		\begin{dukazin}
			Máme $\lim_{h → 0} \frac{||f(a + h) - f(a) - D f(a)(h)||}{||h||} = 0$, tedy
			$$ \lim_{h → 0} \frac{f_i(a + h) - f_i(a) - D f_i(a)(h)}{||h||} = 0, $$
			tudíž $f_i$ má totální diferenciál v bodě $a$ a ten můžeme zapsat jako
			$$ (D f(a))_i(h) = \frac{\partial f_i}{\partial x_1}(a) h_1 + … + \frac{\partial f_i}{\partial x_n}(a)h_n. $$
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{poznamka}
		Nechť $L = A h: ®R^n \rightarrow ®R^k$ je lineární zobrazení reprezentované maticí $A$. Pak existuje $C > 0$ tak, že
		$$ ||A h|| ≤ C ||h|| $$
	\end{poznamka}

	\begin{lemma}
		Nechť $f: ®R^n \rightarrow ®R^k$ má derivaci v bodě $a \in ®R^n$. Pak existuje $\delta_0 > 0$ a $C \in ®R$ tak, že
		$$ ||f(a + h) - f(a)|| ≤ C||h||, \qquad \forall h \in B(0, \delta_0). $$

		\begin{dukazin}
			Z $\lim_{h \rightarrow 0} \frac{||f(a + g) - f(a) - D f(a)(h)||}{||h||}$ existuje $\delta_0 > 0$ tak, že $\forall h \in B$ platí
			$$ \frac{||f(a + g) - f(a) - D f(a)(h)||}{||h||} < 1 \implies $$
			$$ \implies ||f(a + h) - f(a)|| = \left|\left| \frac{||f(a + g) - f(a) - D f(a)(h)||}{||h||}||h||| + D f(a)(h)\right|\right| ≤ $$
			$$ ≤ ||h|| + ||D f(a)(h)|| ≤ (1 + \tilde C)||h|| =: C ||h||. $$
		\end{dukazin}
	\end{lemma}

	\begin{veta}[Derivace složeného zobrazení]
		Nechť $f: ®R^n \rightarrow ®R^k$, $g: ®R^k \rightarrow ®R^s$, $f$ má derivaci v $a \in ®R^n$ a $g$ má derivaci v $b = f(a) \in ®R^k$. Pak existuje derivace $D g \circ f(a)$ a platí
		$$ D g \circ f(a) = D g(b) · D f(a) = D g(f(a)) · D f(a). $$

		\begin{dukazin}
			Podle předchozího lemmatu $\exists$ $\delta_0 > 0$ a $C > 0$ tak, že $\forall h \in B(0, \delta)$ platí $||f(a + h) - f(a)|| ≤ C ||h||$. Nechť $\epsilon > 0$. Z definice $D g(b)$ existuje $\eta > 0$ tak, že $\forall y \in B(0, \eta)$ platí $||g(b + y) - g(b) - D g(b)(y)|| < \epsilon ||y||$.

			Z definice $D f(a)$ existuje $\delta > 0$, $\delta < \delta_0$, $\delta < \frac{\eta}{C}$, tak, že $\forall h \in B(0, \delta)$ platí
			$$ ||f(a + h) - f(a) - D f(a)(h)|| < \epsilon ||h|| \implies ||f(a + h) - f(a)|| ≤ C ||h|| ≤ C \delta ≤ \eta. $$
			Položme $y = f(a + h) - f(a)$. Potom:
			$$ ||g(b + f(a + h) - f(a)) - g(b) - D g(b)(f(a + h) - f(a))|| ≤ \epsilon ||f(a + h) - f(a)|| ≤ \epsilon C ||h||. $$
			$$ ||D g(b)(f(a + h) - f(a)) - D g(b) D f(a)(h)|| ≤ \tilde C ||f(a + h) - f(a) - D f(a)(h)|| ≤ \epsilon \tilde C ||h||. $$
			Dohromady
			$$ \frac{||g(f(a + h)) - g(f(a)) - D g(b) D f(a)(h)||}{||h||} ≤ $$
			$$ ≤ \frac{||g(b + f(a + h) - f(a)) - g(f(a)) - D g(b)(f(a + h) - f(a))||}{||h||} + $$
			$$ + \frac{||D g(b)(f(a + h) - f(a)) - D g(b) F g(a)(h)||}{||h||} ≤ $$
			$$ ≤ \epsilon C + \epsilon \tilde C = \epsilon(C + \tilde C). $$
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{lemma}[Řetízkové pravidlo]
		Nechť $f: ®R^n \rightarrow ®R^k$ má derivaci v $a \in ®R^n$ a $g: ®R^k \rightarrow ®R$ má totální diferenciál v bodě $b = f(a) = [f_1(a), …, f_k(a)]$. Pak funkce
		$$ h(x) = g(f_1(x), …, f_k(x)) $$
		má totální diferenciál v $a$ a platí
		$$ \frac{\partial h}{\partial x_i}(a) = \sum_{j=1}^k \frac{\partial g}{\partial y_j}(b) \frac{\partial f_j}{\partial x_i}(a). $$

		\begin{dukazin}
			Z minulé věty:
			$$ \begin{pmatrix} \frac{\partial h}{\partial x_1}(a) \\ \vdots \\ \frac{\partial h}{\partial x_n}(a) \end{pmatrix} = D g(a) = D g(b) D f(a) = \(\frac{\partial g}{\partial y_1}(b), …, \frac{\partial g}{\partial y_k}(b)\) \begin{pmatrix} \frac{\partial f_1(a)}{\partial x_1} & … & \frac{\partial f_1(a)}{\partial x_n} \\ \vdots & \ddots & \vdots \\ \frac{\partial f_k(a)}{\partial x_1} & … & \frac{\partial f_k(a)}{\partial x_n} \end{pmatrix}. $$
		\end{dukazin}
	\end{lemma}


% 27. 10. 2021

	\begin{veta}[O přírůstku funkce]
		Nechť $G \subset ®R^n$ je otevřená a $f: G \rightarrow ®R$ má totální diferenciál v každém bodě $G$. Nechť $a, b \in G$ a nechť úsečka $L$ spojující $a, b$ je obsažena v $G$, tj. $L = \{(1 - t)·a + t·b | t \in [0, 1]\} \subset G$. Pak existuje $\zeta \in L$ tak, že $f(b) - f(a) = Df(\zeta)·(b - a)$.

		\begin{dukazin}
			Položme $F(t) = f(a + t(b - a))$. Podle Lagrangeovy věty $\exists \zeta_2 \in (0, 1)$ tak, že $f(b) - f(a) = F(1) - F(0) = F'(\zeta_2)$. Položme $\zeta = a + \zeta_2(b - a)$.

			Podle řetízkového pravidla $\frac{\partial F}{\partial t}(\zeta) = \sum_{j=1}^n \frac{\partial f}{\partial y_j}(\zeta) (b_j - a_j) = Df(\zeta)(b - a)$.
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\subsection{Parciální derivace vyšších řádů}
	\begin{definice}
		Nechť $f$ má na otevřené množině $G \subset ®R^n$ parciální derivaci
		$$ \frac{\partial f}{\partial x_i}, i \in [n], $$
		pak definujeme pro $a \in G$ a $j \in [n]$ druhou parciální derivaci
		$$ \frac{\partial^2 f}{\partial x_j \partial x_i}(a) = \frac{\partial}{\partial x_j}\(\frac{\partial f}{\partial x_i}\)(a), i ≠ j, $$
		$$ \frac{\partial^2 f}{\partial x_i^2}(a) = \frac{\partial}{\partial x_i}\(\frac{\partial f}{\partial x_i}\)(a), i = j. $$
		
		Obdobně definujeme derivace vyšších řádů.
	\end{definice}

	\begin{definice}[$C^k(®R)$]
		Nechť $G \subset ®R^n$ je otevřená a $f: G \rightarrow ®R$. Řekneme, že $f \in C^1(G) = C^1(G, ®R)$, pokud existují parciální derivace $\frac{\partial f}{\partial x_i}$, $i \in [n]$, a jsou to spojité funkce.

		Řekneme, že $f \in C^k(G) = C^k(G, ®R)$, $k \in ®N$, pokud existují všechny parciální derivace $f$ až do řádu $k$ včetně a jsou to spojité funkce.
	\end{definice}

	\begin{dusledek}
		Nechť $G \subset ®R^n$ je otevřená. Z věty dříve dostáváme, že je-li $f \in C^1(G)$, pak existuje totální diferenciál $f$ na $G$.
	\end{dusledek}

	\begin{veta}[Záměnnost parciálních derivací]
		Nechť $G \subset ®R^n$ je otevřená, $a \in G$ a $f \in C^2(G, ®R)$. Pak
		$$ \frac{\partial^2 f}{\partial x_j \partial x_i}(a) = \frac{\partial^2 f}{\partial x_i \partial x_j}(a). $$

		\begin{dukazin}
			SLÚNO $n = 2$. Vezměme $t$ dost malé, aby $B_{\max}([a_1, a_2], t) \subset G$. Položme $W(t) = \frac{f(a_1 + t, a_2 + t) - f(a_1, a_2 + t) - f(a_1 + t, a_2) + f(a_1, a_2)}{t^2}$. Položme $\phi(x) = f(x, a_2 + t) - f(x, a_2)$. Pak $W(t) = \frac{1}{t^2}(\phi(a_1 + t) - \phi(a_1))$.

			$\phi$ je spojitá a $\exists \phi'$. Lagrange: $\exists c_1 \in (a_1, a_1 + t)$:
			$$ \frac{1}{t^2}·\phi'(c_1)·(a_1 + t - a_1) = \frac{1}{t} \(\frac{\partial f}{\partial x}(c_1, a_2 + t) - \frac{\partial f}{\partial x}(c_1, a_2)\) = \frac{1}{t}(h(a_2 + t) - h(a_2)), $$
			$h(a) = \frac{\partial f}{\partial x}(c_1, z)$ je spojitá a derivovatelná, tedy použijeme Lagrange:
			$$ = \frac{1}{t}·h'(c_2)·(a_2 + t - a_2) = \frac{\partial^2 f}{\partial y\partial x}(c_1, c_2) \leftarrow \frac{\partial^2 f}{\partial y\partial x}(a_1, a_2). $$
			($f$ má spojité druhé derivace, tedy můžeme prohodit $f$ a limitu.) Totéž provedeme pro zaměněné souřadnice.
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{definice}[Hessova matice]
		Nechť $G \subset ®R^n$ je otevřená a $a \in G$. Nechť $f \in C^2(G)$. Definujeme Hessovu matici $f$ jako
		$$ D^2f(a) = \begin{pmatrix} \frac{partial^2 f}{\partial x_1^2}(a) & … & \frac{partial^2 f}{\partial x_1 \partial x_n}(a) \\ \vdots & \ddots & \vdots \\ \frac{partial^2 f}{\partial x_n \partial x_1}(a) & … & \frac{partial^2 f}{\partial x_n^2}(a) \end{pmatrix}. $$

		Podle předchozí věty je matice symetrická, a proto můžeme pracovat s následující kvadratickou formou
		$$ D^2f(a)(¦u, ¦v) = u^TD^2f(a)·v, \forall ¦u, ¦v \in ®R^2. $$
	\end{definice}

	\begin{definice}
		Nechť $G \subset ®R^n$ je otevřená a $a \in G$. Nechť $f \in C^2(G)$. Pak definujeme Taylorův polynom stupně 2 jako
		$$ T_2^{f, a}(x) := f(a) + Df(a)(x - a) + \frac{1}{2}D^2f(a)(x - a, x - a). $$
	\end{definice}

	\begin{veta}[Taylorova věta pro druhý řád]
		Nechť $f: ®R^n \rightarrow ®R$ je třídy $C^2$ na okolí bodu $a \in ®R^n$. Pak
		$$ \lim_{x \rightarrow 0} \frac{f(x) - T_2^{f, a}(x)}{|x - a|^2} = 0. $$

		\begin{dukazin}
			Bez důkazu.
		\end{dukazin}
	\end{veta}

% 03. 11. 2021

	\begin{poznamka}
		Lze definovat i Taylorovy polynomy řádu $k$ pomocí $k$-tých parciálních derivací.
	\end{poznamka}

	\begin{veta}[O pozitivně definitní kvadratické formě]
		Nechť $Q: ®R^n \rightarrow ®R$ je pozitivně definitní kvadratická forma. Potom
		$$ \exists \epsilon > 0\ \forall h \in ®R^n: Q(h, h) ≥ \epsilon ||h||^2. $$

		\begin{dukazin}
			Funkce $A(h) = Q(h, h) = \sum_{i, j = 1}^n a_{ij}h_jh_i$ je spojitá. Množina $M \{h \in ®R^n | ||h|| = 1\}$ je omezená a uzavřená, tedy kompaktní. Funkce $A(h)$ tedy nabývá na $M$ svého minima v bodě $h_0$. Označme $\epsilon = Q(h_0, h_0)>0$.

			Nyní $\forall h \in ®R^n:$
			$$ Q(h, h) = Q\(\frac{h}{||h||}||h||, \frac{h}{||h||}||h||\) = ||h||^2 Q\(\frac{h}{||h||}, \frac{h}{||h||}\) ≥ ||h||^2 Q\(h_0, h_0\) = ||h||^2 \epsilon. $$
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{veta}[Postačující podmínky pro lokální extrém]
		Nechť $G \subset ®R^n$ je otevřená množina, $a \in G$ a nechť $f \in ©C^2(G)$. Nechť $Df(a) = 0$ (tedy je bod podezřelý na lokální extrém).

		\begin{enumerate}
			\item Je-li $D^2f(a)$ pozitivně definitní, pak $a$ je bod lokálního minima.
			\item Je-li $D^2f(a)$ negativně definitní, pak $a$ je bod lokálního maxima.
			\item Je-li $D^2f(a)$ nedefinitní, pak v $a$ nemá extrém.
		\end{enumerate}

		\begin{dukazin}
			1) Z předchozí věty víme, že
			$$ \exists \epsilon > 0\ \forall h \in ®R^n: D^2f(a)(h, h) ≥ \epsilon ||h||^2. $$
			Z té ještě předchozejší víme, že
			$$ \lim_{x \rightarrow a} \frac{f(x) - f(a) - Df(a)(x - a) - \frac{1}{2}D^2f(a)(x - a, x - a)}{||x - a||^2} = 0. $$
			K zadanému $\epsilon > 0$ nalezneme $\delta > 0$:
			$$ \forall x \in P(a, \delta): \frac{f(x) - f(a) - Df(a)(x - a) - \frac{1}{2}D^2 f(a)(x - a, x - a)}{||x - a||^2} > -\frac{1}{4}\epsilon. $$

			Odtud $f(x) - f(a) - \frac{1}{2}D^2f(a)(x - a, x - a) > -\frac{1}{4} \epsilon ||x - a||^2 \implies$
			$$ f(x) > f(a) + \frac{1}{2}D^2f(a)(x - a, x - a) - \frac{1}{4}\epsilon ||x - a||^2 ≥ $$
			$$ ≥ f(a) + \frac{1}{2}\epsilon ||x - a||^2 - \frac{1}{4}\epsilon ||x - a||^2 > f(a). $$

			2) obdobně.

			3) Tedy existují $h_1, h_2 \in ®R^n$ tak, že $D^2f(a)(h_1, h_1)>0$ a $D^2f(a)(h_2, h_2) < 0$. Uvažme funkci $\phi(t) = f(a + t·h_1)$, pak $\phi'(t) = \sum_{i=1}^n \frac{\partial f}{\partial x_1}\(a + t·h_1\)·\(h_1\)_i = Df(a + t·h_1)·h_1$. $\phi'(0) = Df(a)h_1 = 0$.

			Dále $\phi''(t) = D^2f(a + t·h_1)(h_1, h_1)$, tedy $\phi''(0) = D^2f(a)(h_1, h_1) > 0$. Tedy $\phi$ má v $t = 0$ lokální minimum, tj. $f$ nemá v bodě $a$ lokální maximum. Analogicky pro $h_2$, z čehož dostaneme, že $f$ nemá v $a$ ani lokální minimum.
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\subsection{Implicitní funkce a vázané extrémy}
	\begin{veta}[O implicitní funkci]
		Nechť $p \in ®N$, $G \subset ®R^{n+1}$ je otevřená množina, $F: G \rightarrow ®R$, $\tilde{x} \in ®R^n$, $\tilde{y} \in ®R$, $[\tilde{x}, \tilde{y}] \in G$ a nechť platí

		\begin{enumerate}
			\item $F \in ©C^p(G)$,
			\item $F(\tilde{x}, \tilde{y}) = 0$,
			\item $\frac{\partial F}{\partial y}(\tilde{x}, \tilde{y}) ≠ 0$,
		\end{enumerate}

		pak existuje okolí $U \subset ®R^n$ bodu $\tilde{x}$ a okolí $V \subset ®R$ bodu $\tilde{y}$ tak, že
		$$ \forall x \in U\ \exists! y \in V: F(x, y) = 0. $$
		Píšeme-li $y = \phi(x)$, pak $\phi \in ©C^p(U)$ a platí
		$$ \frac{\partial \phi}{\partial x_j}(x) = - \frac{\frac{\partial F}{\partial x_j}(x, \phi(x))}{\frac{\partial F}{\partial y}(x, \phi(x))}, \forall x \in U\ \forall j \in [n]. $$

% 04. 11. 2021

		\begin{dukazin}
			4 kroky: a) $\exists \phi$, b) $\phi$ je spojitá, c) $\phi \in ©C^1$, d) $\phi \in ©C^p$.

			a) BÚNO $\frac{\partial F}{\partial y}(\tilde{x}, \tilde{y}) = 0$. $F$ je $©C^2$, a tedy $\exists \delta_1 > 0\ \exists \zeta_1 > 0$, tak $\forall x \in B(\tilde{x}, \delta_1)\ \forall y \in B(\tilde{y}, \zeta_1)$, $\frac{\partial F}{\partial y}(x, y) > 0$. $\forall B(\tilde{y}, \zeta_1): \frac{\partial F}{\partial y}(\tilde{x}, y) > 0$ $\implies$ funkce $y \mapsto F(\tilde{x}, y)$ je rostoucí, tj. $F(\tilde{x}, \tilde{y} + \zeta_1) > 0$, $F(\tilde{x}, \tilde{y} - \zeta_1) < 0$. Nalezneme $\delta_2 < \delta_1$ tak, že $F(x, \tilde{y} + \zeta_1) > 0$, $F(x, \tilde{y} - \zeta_1) < 0$, $\forall x \in B(\tilde{x}, \delta_2)$. Položme $U = B(\tilde{x}, \delta_2)$ a $V = B(\tilde{y}, \zeta_1)$.

			Nechť $x \in B(\tilde{x}, \delta_2)$ je libovolné pevné. Víme, že $\frac{\partial F}{\partial y}(x, y) > 0$, tedy $y \mapsto F(x, y)$ je rostoucí a spojitá, tedy podle Darbouxovy věty (o nabývání mezihodnot) $\exists! y \in (\tilde{y} - \zeta_1, \tilde{y} + \zeta 1)$ tak, že $F(x, y) = 0$. Označme $y = \phi(x)$.

			b) Nechť $\epsilon > 0$, $\epsilon < \zeta_1$. Mohu použít větu část $a)$ na $F$ a $G^* = U \times (\tilde{y} - \epsilon, \tilde{y} + \epsilon)$. Dostaneme $\exists U^*$ okolí $\tilde{x}$ a $V^*$ okolí $\tilde{y}$, že $\forall x \in U^* \exists! y \in V^* F(x, y) = 0$. Speciálně $\phi(U^*) \subset V^* \subset (\tilde{y} - \epsilon, \tilde{y} + \epsilon)$. Tedy $\phi$ je spojité.

			c) Chceme ukázat, že $\phi$ má totální diferenciál v $\tilde{x}$, tedy
			$$ \forall\epsilon > 0\ \exists \delta > 0\ \forall x \in B(\tilde{x}, \delta) \subset ®R^n: |\phi(\tilde{x} + h) - \phi(\tilde{x}) - \sum_{i=1}^n - \frac{\frac{\partial F}{\partial x_j}(x, \phi(x))}{\frac{\partial F}{\partial y}(x, \phi(x))}h_i| < \epsilon \sum_{i=1}^n |h_i|. $$
			Zvolme $\epsilon > 0$, $\epsilon \frac{1}{\frac{\partial F}{\partial y}(\tilde{x}, \tilde{y})} < \frac{1}{2}$. Víme, že $F$ má totální diferenciál v $[\tilde{x}, \tilde{y}]$, tedy $\exists \delta > 0$
			$$ \forall h \in B(0, \delta) |F(\tilde{x} - \tilde{y}, \tilde{y} + h_{n+1}) - F(\tilde{x}, \tilde{y}) - \sum_{i=1}^n \frac{\partial F}{\partial x_i}(\tilde{x}, \tilde{y})h_i - \frac{\partial F}{\partial y}(\tilde x, \tilde y)h_{n+1}| < \epsilon \sum_{i=1}^{n+1}||h_i||, $$
			$$ \left|F(\tilde{x} + \tilde{h}, \phi(\tilde{x} + \tilde{h})) - F(\tilde{x}, \tilde{y}) - \sum_{i = 1}^n \frac{\partial F}{\partial x_i}(\tilde{x}, \tilde{y})·h_i - \frac{\partial F}{\partial y}(\tilde{x}, \tilde{y})·(\phi(\tilde{x} + \tilde{h}) - \phi(\tilde{x}))\right| ≤ $$
			$$ ≤ \epsilon·(\sum_{i=1}^n |h_i| + |\phi(\tilde{x} + \tilde{h}) - \phi(\tilde{x})|). $$
			$$ |(\phi(\tilde{x} + \tilde{h}) - \phi(\tilde{x})) - \frac{\frac{\partial F}{\partial x_i}(\tilde{x}, \tilde{y})}{\frac{\partial F}{\partial y}(\tilde{x}, \tilde{y})}·h_i| ≤ \frac{\epsilon}{\frac{\partial F}{\partial y}(\tilde{x}, \tilde{y})}·(\sum_{i=1}^n |h_i| + |\phi(\tilde{x} + \tilde{h}) - \phi(\tilde{x})|). $$

			Tudíž stačí jen odhadnout $|\phi(\tilde{x} + \tilde{h}) - \phi'(\tilde{x})|$.
			$$ |\phi(\tilde{x} + \tilde{h}) - \phi'(\tilde{x})| ≤ |\phi(\tilde{x} + \tilde{h}) - \phi'(\tilde{x}) - \sum_{i=1}^n \frac{-\frac{\partial F}{\partial x_i}(\tilde{x}, \tilde{y})}{\frac{\partial F}{\partial y}(\tilde{x}, \tilde{y})}·h_i| + |\sum_{i=1}^n \frac{-\frac{\partial F}{\partial x_i}(\tilde{x}, \tilde{y})}{\frac{\partial F}{\partial y}(\tilde{x}, \tilde{y})}·h_i| ≤ $$
			$$ ≤ \frac{\epsilon}{\frac{\partial F}{\partial y}(\tilde{x}, \tilde{y})}\(\sum_{i=1}^n |h_i| + |\phi(\tilde{x} + \tilde{h}) - \phi'(\tilde{x})|\) + c_i \sum_{i=1}^n |h_i| ≤ $$
		\end{dukazin}

		\begin{dukazin}[Pokračování]
			$$ ≤ \frac{1}{2}\(\sum_{i=1}^n |h_i| + |\phi(\tilde{x} + \tilde{h}) - \phi'(\tilde{x})|\) + c_i \sum_{i=1}^n |h_i| \implies $$
			$$ |\phi(\tilde{x} + \tilde{h}) - \phi'(\tilde{x})| ≤ c_2 \sum_{i=1}^n |h_i|. $$
			Kombinací dosažených nerovností už dostaneme chtěnou nerovnost. Tedy
			$$ \frac{\partial \phi}{\partial x_j}(x) = - \frac{\frac{\partial F}{\partial x_i}(x, \phi(x))}{\frac{\partial F}{\partial y}(x, \phi(x))}. $$
			d) $F \subset ©C^p \implies \phi \in ©C^p$. Indukcí: $p = 1$ víme. Dále nechť víme $\phi \in ©C^{p-1}$ a $F \in ©C^p$. Víme, že
			$$ \frac{\partial \phi}{\partial x_j}(x) = - \frac{\frac{\partial F}{\partial x_i}(x, \phi(x))}{\frac{\partial F}{\partial y}(x, \phi(x))}. $$
			Toto $(p-1)$krát zderivujeme. Tím na pravé straně dostaneme výraz, kde bude $F$ nanejvýš v $((1 + p-1) = p)$-té derivaci a $\phi$ bude nanejvýš v $(p-1)$-té derivaci (podle vzorce pro derivaci složené funkce).
		\end{dukazin}
	\end{veta}

% 10. 11. 2021

	\begin{veta}[O implicitních funkcích]
		Nechť $n, m \in ®N$, $p \in ®N$, $G \subset ®R^{n + m}$ otevřená, $F_j: G \rightarrow ®R$, $j \in [m]$, $\tilde{x} \in ®R^n$, $\tilde{y} \in ®R^m$, $[\tilde x, \tilde y] \in G$ a nechť platí
		
		\begin{itemize}
			\item $F_j \in ©C^p(G)$ pro $j \in [m]$,
			\item $F_j(\tilde x, \tilde y) = 0$, $\forall j \in [m]$,
			\item determinant $m \times m$ matic parciálních derivací $F_j$ je nenulový.
		\end{itemize}

		Pak existuje $U \subset ®R^n$ okolí $\tilde x$ a $V \subset ®R^m$ okolí $\tilde y$ tak, že
		$$ \forall x \in U\ \exists! y \in V, F_j(x, y) = 0\ \forall j \in [m], (y_j = \phi_j(x)) \implies \phi_j \in ©C^p(U), j \in [m]. $$
	\end{veta}

	\begin{veta}[Lagrangeova věta o vázaných extrémech]
		Nechť $G \subset ®R^n$ je otevřená množina, $m < n$, $f$, $g_1, …, g_m \in ©C^1(G)$ a mějme množinu $M = \{z \in ®R^n | g_1(z) = … = g_m(z) = 0\}$. Je-li $a \in M$ bodem lokálního extrému $f$ vzhledem k $M$ a vektory $(\frac{\partial g_1}{\partial z_1}(a), …, \frac{\partial g_1}{\partial z_n}(a))$, …, $(\frac{\partial g_m}{\partial z_1}(a), …, \frac{\partial g_m}{\partial z_n}(a))$ jsou lineárně nezávislé, pak existují čísla $x_1, …, x_m$ tak, že\
		$$ Df(a) + \lambda_1Dg_1(a) + … + \lambda_m·Dg_m(a) = 0. $$

		\begin{dukazin}
			Položme $k = n - m$, $®R^n = ®R^k \times ®R^m$. Víme, že $Dg_1(a), …, Dg_m(a)$ jsou LN $\implies$ $\exists$ $m$ lineárně nezávislých sloupců, BÚNO jsou to poslední sloupce. Podle věty o implicitních funkcích $\exists U$ okolí $\tilde x$ a $V$ okolí $\tilde y$ tak, že $\forall x \in U\ \exists!y \in V: g_j(x, y) = 0$, $j \in [m]$. Píšeme $y_j = \phi_j(x) \in ©C^1$, $j \in [m]$.

			Položme $\psi(x) = f(x_1, …, x_k, \phi_1(x_1, …, x_k), …) \in ©C^1$. Víme $f$ má extrém vzhledem k $M$ $\implies$ $\psi$ má extrém $\implies$ $\frac{\partial\psi}{\partial x_j}(x) = 0$, $j \in [k]$.
			$$ 0 = \frac{\partial \psi}{\partial x_j}(a) = \sum_{i=1}^k \frac{\partial f}{\partial z_i}a \frac{\partial(x_i)}{x_j} + \sum_{i=1}^m \frac{\partial f}{\partial z_{k+i}} (a) \frac{\partial \phi_i(\tilde x)}{\partial x_j} = 0 + …. $$

			Zderivováním $g_l(x_1, …, \phi…, …) = 0$, $l \in [m]$, dostaneme
			$$ \frac{\partial}{\partial z_j}g(x) = \frac{\partial g_l}{\partial z_j}(a)  + \sum_{i=1}^m \frac{\partial g_l}{\partial z_{k+i}}(a)·\frac{\partial \phi_i(\tilde x)}{\partial x_j} = 0. $$
			Označme si vektory $v_j = (0, …, 1, …, 0, \frac{\partial \phi_1}{\partial x_j}(\tilde x), …, \frac{\partial \phi_m}{\partial x_j}(\tilde x))$ (1 je na $j$-tém místě), $j \in [k]$. Označme $A = \LO\{v_1, …, v_k\}$. $\dim A = k$. Z toho plyne $A^\perp = n - k = m$. Derivace $\psi$ říká, že $Df(a) \in A^\perp$. Derivace $g$ říká, že $Dg_l(a) \in A^\perp$, $\forall l \in [m]$. Z předpokladu tvoří $Dg_l(a)$ bázi $A^\perp$ (jelikož jsou LN). Tj. $Df(a)$ lze napsat jako L kombinaci prvků báze, tj. $Dg_l(a)$.
		\end{dukazin}
	\end{veta}
	
% 11. 11. 2021

	\subsection{Regulární zobrazení}
	\begin{definice}[Difeomorfismus]
		Nechť $G \subset ®R^n$ je otevřené a $f: G \rightarrow ®R^n$. Řekneme, že $f$ je difeomorfismus na $G$, jestliže je $f$ prostá na $G$, $U = f(G)$ je otevřená v $®R^n$, $f \in C^1(G)$ a $f^{-1} \in C^1(U)$.
	\end{definice}

	\begin{definice}[Regulární zobrazení]
		Nechť $G \subset ®R^n$ je otevřená a $f: G \rightarrow ®R^n$. Řekneme, že $f$ je regulární zobrazení, jestliže $f \in ©C^1(G)$ a pro každé $a \in G$ a pro každé $a \in G$ platí $J_f(a) ≠ 0$.
	\end{definice}

	\begin{veta}[O lokálním difeomorfismu]
		Nechť $G \subset ®R^n$ je otevřená a $f: G \rightarrow ®R^n$ je třídy $©C^1$. Nechť pro $a \in G$ platí $J_f(a) ≠ 0$. Pak existuje $V \subset G$ okolí $a$ takové, že $f|_V$ je difeomorfismus na $V$.

		\begin{dukazin}
			Definujeme $\Omega = ®R^n \times G \subset ®R^{2n}$ a $F: \Omega \rightarrow ®R^n$, $F(y, x) = f(x) - y \in ®C^1$. Označme $b = f(a)$, pak $F(b, a) = f(a) - b = 0$. Dále Jacobián $F$ podle druhých $n$ souřadnic je roven $J_f(a) ≠ 0$. Podle věty o implicitních funkcích existuje $U_1$ okolí bodu $b$ a $V_1$ okolí bodu $a$ v $®R^n$, že $\forall y \in U_1\ \exists! x \in V_1: F(y, x) = 0$. Tj. při označení $x = \phi(y)$ je $\phi \in ©C^1\(U_1\)$ a $0 = f(x) - y = f(\phi(y)) - y$ $\implies$ $\phi = b^{-1} \in ©C^1$. (Na $A = V_1 \cap f^{-1}(U_1)$, což je otevřená množina jako průnik otevřené a vzoru otevřené při spojitém zobrazení. Nyní $f|_A$ je difeomorfismus a zobrazení $A$ na otevřenou $U_1$.)
		\end{dukazin}
	\end{veta}

\section{Metrické prostory vol. II}
	\subsection{Více o kompaktních a úplných prostorech}
		\begin{definice}[Kompaktní prostor podruhé]
			$(P, \rho)$ MP a $K \subset P$. Řekneme, že $K$ je kompaktní, jestliže z každé posloupnosti bodů z $K$ lze vybrat konvergentní podposloupnost s limitou v $K$.

			Prostor $P$ je kompaktní, pokud je jako svá podmnožina ($K = P$) kompaktní.
		\end{definice}

		\begin{definice}[$\epsilon$-síť, totálně omezený]
			Nechť $(P, \rho)$ je metrický prostor. Nechť $\epsilon > 0$ a $H \subset P$. Řekneme, že $H$ je $\epsilon$-síť prostoru $P$, pokud $P \subset \bigcup_{x \in H}B(x, \epsilon)$.

			Řekneme, že $P$ je totálně omezený, pokud $\forall \epsilon > 0\ \exists$ konečná $\epsilon$-síť prostoru $P$.
		\end{definice}

		\begin{veta}[Omezenost a totální omezenost]
			Nechť $(P, \rho)$ je totálně omezený metrický prostor. Potom je $P$ omezený.

			\begin{dukazin}
				$P$ je TO, a tedy existuje konečná $1$-síť $x_1, …, x_n$. Označme $d = \max\{\rho(x_i, x_j) | i, j \in [n]\}$. Nechť $x, y \in P$, pak $\exists i, j \in [n]: x \in B(x_i, 1), y \in B(x_j, 1)$. Nyní
				$$ \rho(x, y) ≤ \rho(x, x_i) + \rho(x_i, x_j) + \rho(x_j, y) < 1 + d + 1. $$
				Volme $x_0$ libovolně, pak $P \subset B(x_0, d + 2)$.
			\end{dukazin}
		\end{veta}

% 18. 11. 2021

		\begin{veta}[Kompaktnost a totální omezenost]
			Nechť $(P, \rho)$ je kompaktní metrický prostor. Potom je $P$ totálně omezený.

			\begin{dukazin}
				Sporem: Nechť $\exists \epsilon > 0\ \forall x_1, …, x_n \in P: P \not\subset \bigcup_{i=1}^n B(x_i, \epsilon)$. Zvolme $x_1 \in P$ libovolně. Víme $P \not\subset B(x_1, \epsilon)$, tedy $\exists x_2: \rho(x_2, x_1) ≥ \epsilon$. Indukcí: Mějme $x_1, …, x_{n-1}$ tak, že $\rho(x_i, x_j) ≥ \epsilon\ \forall i ≠ j$. Víme $P \not\subset \bigcup_{i=1}^n B(x_i, \epsilon)$, tedy $\exists x_n \rho(x_n, x_i) ≥ \epsilon \forall i \in [n-1]$. Nakonec máme posloupnost $\{x_n\}_{n=1}^∞$.

				Z definice kompaktnosti $\exists x_{n_k} \rightarrow x \in P$. Ale toto není možné, protože $\rho(x_i, x_j) ≥ \epsilon \forall i ≠ j$.
			\end{dukazin}
		\end{veta}
		
		\begin{veta}[Kompaktnost a otevřené pokrytí]
			Metrický prostor $(P, \rho)$ je kompaktní právě tehdy, když z každého otevřeného pokrytí lze vybrat konečné podpokrytí. Tedy platí (pro libovolnou indexovou množinu a $G_\alpha$ otevřené)
			$$ P \subset \bigcup_{\alpha \in A} G_\alpha \implies \exists \text{konečná } A_0 \subset A: P \subset \bigcup_{\alpha A_0} G_\alpha. $$

			\begin{dukazin}
				„$\implies$“: Tvrdím, že $\exists m \in ®N$ tak, že $\forall x \in P\ \alpha \in A: x \in B(x, \frac{1}{m}) \subset G_\alpha$. To dokážeme sporem: Nechť $\exists x_m \in P\ \forall \alpha \in A: B(x_m, \frac{1}{m}) \not\subset G_\alpha$. $P$ je kompaktní, tedy $\exists x_{m_k} \rightarrow x$. Z otevřeného pokrytí $\exists \alpha \in A: x \in G_\alpha$, $G_\alpha$.

				$G_\alpha$ je otevřená, tedy $\exists \delta > 0: B(x, \delta) \subset G_\alpha$. Zvolme $k$, aby $\frac{1}{m_k} \in B(x, \frac{\delta}{2})$. Nyní $\forall y \in B(x_{m_k}, \frac{1}{m_k})$ platí
				$$ \rho(x, y) ≤ \rho(x, x_{m_k}) + \rho(x_{m_k}, y) < \frac{\delta}{2} + \frac{1}{m_k} < \delta \implies y \in B(x, \delta) \implies B(x_{m_k}, \frac{1}{m_k}) \subset G_\alpha, \text{\lightning}. $$

				Takže tvrzení výše platí. $(P, \rho)$ je kompaktní, tedy podle věty 11.2 (ve výuce) je totálně omezený. Tedy pro naše $m \in ®N\ \exists$ konečná $\frac{1}{m}$-síť $x_1, …, x_n$. Nyní z toho tvrzení výše $\forall j \in [n]\ \exists G_{\alpha_j}: B(x_j, \frac{1}{m}) \subset G_{\alpha_j}$. Nyní $P \subset \bigcup_{j=1}^n B(x_j, \frac{1}{n}) \subset \bigcup_{j=1}^n G_{\alpha_j}$.

				„$\Leftarrow$“: Nechť $\{x_n\} \in P$. Chceme $x_{n_k} \rightarrow x \in P$. Označme $D = \{x_n, n \in ®N\}$. Je-li $D$ konečná, pak se nějaké $x_n$ opakuje a je snadné vybrat konvergentní ($=$ konstantní) podposloupnost.

				Dále nechť $D$ je nekonečná. Máme 2 možnosti:
				$$ A \exists y \in P\ \forall r > 0: B(y, r) \cap D \text{ je nekonečná, nebo} $$
				$$ D \forall y \in P\ \exists r_y > 0: B(y, r_y) \cap D \text{ konečná}. $$
				$A$: $r = 1$: $\exists x_{n_1} \in B(y, 1) \cap D$, $r = \frac{1}{2}$, protože prvků v libovolné kouli je nekonečno, tak $\exists n_2 > n_1, x_{n_2} \in B(y, \frac{1}{2}) \cap D$. Dále pokračujeme indukcí a dostaneme $\{x_{n_k}\}_{k=1}^∞, x_{n_k} \stackrel{k \rightarrow ∞}{\rightarrow} y$.

				$B$: Víme $P \subset \bigcup_{y \in P} B(y, r_y)$ je otevřené pokrytí, tedy $\exists y_1, …, y_n: P \subset \bigcup_{i=1}^n B(y_1, r_{y_i})$. $D = D \cap P \subset \bigcup_{i=1}^n (B(y_i, r_{y_i}) \cap F)$. $D$ je nekonečné, ale podle $B$ je vpravo konečné sjednocení konečných množin, tedy konečná množina. \lightning.
			\end{dukazin}
		\end{veta}

		\begin{dusledek}[Borelova věta]
			Nechť $a, b \in ®K$, $a < b$ a $\{I_\alpha\}$ je systém otevřených intervalů. Pak
			$$ [a, b] \subset \bigcup_{\alpha \in A}I_\alpha \implies \exists A_0 \subset \text{ konečná } [a, b] \subset_{\alpha \in A_0} I_\alpha. $$
		\end{dusledek}

		\begin{dusledek}
			Spojitá funkce na $[a, b]$ je omezená.
		\end{dusledek}

		\begin{dusledek}
			$f$ je spojitá na $[a, b]$ $\implies$ $f$ je stejnoměrně spojitá na $[a, b]$.
		\end{dusledek}

		\begin{definice}[B-C podmínka]
			Nechť $(P, \rho)$ je metrický prostor a $\{x_n\}_{n=1}^∞$ je posloupnost bodů z $P$. Řekneme, že $x_n$ splňuje Bolzano-Cauchyovu podmínku (případně, že je cauchyovská), jestliže platí
			$$ \forall \epsilon > 0\ \exists n_0 \in ®N\ \forall m, n \in ®N,\ m, n ≥ n_0 : \rho(x_n, x_m) < \epsilon. $$
		\end{definice}

		\begin{definice}[Úplný prostor]
			Řekneme, že metrický prostor $(P, \rho)$ je úplný, jestliže každá cauchyovská posloupnost bodů z $P$ je konvergentní
		\end{definice}

% 24. 11. 2021

		\begin{veta}[Cantorova, o uzavřených množinách]
			Nechť $(P, \rho)$ je úplný metrický prostor a $F_n$ je posloupnost uzavřených neprázdných množin v $P$ tak, že $F_{n+1} \subset F_n$ a $\lim_{n \rightarrow ∞} \diam F_n = 0$. Pak $|\bigcap_{n=1}^∞ F_n| = 1$.

			\begin{dukazin}[Viz OM2/MetPro/MetPro.pdf Věta 6.1]
				Zvolme $x_n \in F_n$. Tvrdíme, že $\{x_n\}_{n=1}^∞$ je cauchyovská. Ať $\epsilon > 0$. $\exists n_0: \diam F_{n_0} < \epsilon$. Nyní
				$$ \forall m, n ≥ n_0: x_n \in F_n \subset F_{n_0}, x_m \in F_m \subset F_{n_0}: \rho(x_n, x_m) ≤ \diam F_{n_0} < \epsilon. $$
				$P$ je úplný, a tedy $x_n \rightarrow x \in P$. Nechť $j \in ®N$ je pevné a $n ≥ j$, pak $x_n \in F_n \subset F_j$ a $x_n \rightarrow x$, tedy ($F_j$ je uzavřené) $x \in F_j \forall j$, tedy $x \in \bigcap_{j=1}^∞ F_j$. Naopak pokud $x, y \in \bigcap_{j=1}^∞ F_j$, pak zvolíme $j$ tak, aby $\diam F_j < \rho(x, y)$, tedy buď $x \notin F_j$ nebo $y \notin F_j$.
			\end{dukazin}
		\end{veta}

		\begin{veta}[O totální omezenosti a úplnosti]
			Metrický prostor $(P, \rho)$ je kompaktní právě tehdy, když je totálně omezený a úplný.

			\begin{dukazin}
				$\implies$ už máme hotové z věty výše a věty Kompaktnost a totální omezenost. $\Leftarrow$: Nechť $\{x_n\}_{n=1}^∞ \subset P$, chceme $\exists x_{n_k} \rightarrow x$. $P$ je totálně omezený, tedy existuje konečná $1$-síť $P \subset \bigcup_{i=1}^{h_1} B(s_i, 1)$. $\{x_n\}$ je nekonečná $\implies$ $\exists$ kulička $B_1 = B(s_i, 1)$ tak, že $|\{x_n | x_n \in B_1\}| = +∞$. Zvolme $x_{n_1} \in B_1$.

				Dále indukcí: Mějme $B_1, …, B_{k-1}$ kuličky o poloměrech $1, …, \frac{1}{k-1}$ tak, že pro $A_{k-1} = B_1 \cap … \cap B_{k-1}$ platí $|\{x_n | x_n \in A_{k-1}\}| = +∞$, a mějme $n_1 < … < n_{k-1}$ tak, že $x_{n_j} \in A_j$, $\forall j \in [k-1]$. $P$ je totálně omezený $\implies$ $\exists$ konečná $\frac{1}{k}$-síť $A_{k-1} \subset P \subset \bigcup_{i=1}^{h_k} B(s_i, \frac{1}{k})$. V $A_{k-1}$ je nekonečně mnoho $x_n$, tedy $\exists B_k = B(s_i, \frac{1}{k})$, že pro $A_k = A_{k-1} \cap B_k$ platí $|\{x_n | x_n \in A_k\}| = +∞$. Dále zvolme $n_k$ tak, aby $n_k > n_{k-1}$ a $x_{n_k} \in A_k$.

				$x_{n_k}$ je cauchyovská, neboť pro $\epsilon > 0$ $\exists n_0: \frac{1}{n_0} < \epsilon$, nechť $k, l ≥ n_0$, pak $x_{n_k} \in A_k \subset A_{n_0}$ a $x_{n_l} \in A_l \subset A_{n_0}$, tedy jelikož $A_{n_0} \subset B_{n_0}$, $\rho(x_{n_k}, x_{n_l}) < \frac{2}{n_0} < 2\epsilon$. $P$ je úplný, tedy existuje $x$ tak, že $x_{n_k} \rightarrow x$.
			\end{dukazin}
		\end{veta}

		\begin{veta}[O zúplnění metrického prostoru]
			Nechť $(P, \rho)$ je metrický prostor. Pak existuje úplný metrický prostor $(\tilde P, \tilde \rho)$ tak, že $P \subset \tilde P$ a $\forall x, y \in P$ platí $\rho(x, y) = \tilde \rho(x, y)$.

			\begin{dukazin}
				Bez důkazu.
			\end{dukazin}
		\end{veta}

		\begin{veta}[Arzela-Ascoli]
			Nechť $A \subset C([0, 1])$. Pak $\overline{A}$ je kompaktní právě tehdy, když jsou funkce z $A$ stejně omezené a stejně stejnoměrně spojité. Tedy pokud $\exists K > 0$:
			$$ \forall f \in A\ \forall x \in [0, 1]: |f(x)| ≤ K, $$
			$$ \forall \epsilon > 0\ \exists \delta > 0\ \forall x, y \in [0, 1]\ \forall f \in A: |x - y| < \delta \implies |f(x) - f(y)| < \epsilon. $$

			\begin{dukazin}
				$\implies$: $\overline{A}$ je kompaktní $\implies$ $\overline{A}$ je omezená $\implies$ $A$ je omezená $\subset B(0, K)$. Tedy $\forall f \in A\ \forall x \in [0, 1]: |f(x)| ≤ K$.

				$\overline{A}$ je kompaktní $\implies$ $\overline{A}$ je totálně omezená. Nechť $\epsilon > 0$ $\implies \exists$konečná $\epsilon$-síť $\overline{A} \subset \bigcup_{i = 1}^k B(f_i, \epsilon)$. Funkce $f_i$ je spojitá na $[0, 1]$ $\implies$ $f$ je stejnoměrně spojitá na $[0, 1]$. Tedy
				$$ \exists \delta_i>0\ \forall x, y: |x - y| < \delta_i \implies |f_i(x) - f_i(y)| < \epsilon. $$
				Položme $\delta = \min\{\delta_1, …, \delta_k\}$. Nechť $f \in A$, $x, y \in [0, 1]$: $|x - y| < \delta$. K tomuto $f \in A$ najdu $f_i$, aby $f \in B(f_i, \epsilon)$. Potom
				$$ |f(x) - f(y)| ≤ |f(x) - f_i(x)| + |f_i(x) - f_i(y)| + |f_i(y) - f(y)| < 2\epsilon + \epsilon = 3\epsilon $$

% 25. 11. 2021

				$\Leftarrow$: Chceme dokázat, že pro $\{f_n\}_{n=1}^∞ \subset \overline{A}$ $\exists f_{n + k} \rightarrow f$. 1. krok, volba $C$: Nechť $m \in ®N$. Ze stejnoměrné spojitosti pro $\epsilon = \frac{1}{m}$
				$$ \exists \delta_m\ \forall x, y\ \forall n: |x - y| < \delta_m \implies |f_n(x) - f_n(y)| < \epsilon = \frac{1}{m}. $$
				Nyní $[0, 1]$ pokryjeme $[0, 1] \subset \bigcup_{j=1}^{k_m} B(c_{j}^m, \delta_m)$. Položme $C = \{C_j^m | m \in ®N, j \in [k_{m}]\}$. $C$ je zřejmě spočetné (spočetné sjednocení konečných).

				2. krok, volba $f_{n_k}$, aby $\forall c \in C: f_{n_k}(c)$ konverguje. $C$ je spočetná, tedy $C = \{c_i, i \in ®N\}$. Ze stejné omezenosti $|f_n(c_1)| ≤ K$, tedy existuje podposloupnost $f_{n_{k, 1}}(c_1)$ posloupnosti $f_{n_k}(c_1)$, která konverguje. Nyní ze stejné omezenosti víme, že $|f_{n_{k, 1}}(c_2)| ≤ K$, tedy opět vybereme podposloupnost $f_{n_{k, 2}}(c_2)$, která konverguje. Dále pokračujeme indukcí.

				Položme $f_{n_k} = f_{n_{k, k}}$. Tato vybraná podposloupnost z $f_n$ konverguje ve všech bodech $C$.

				3. krok, $f_{n_k}$ je cauchyovská. Nechť $\epsilon > 0$, k čemuž nalezneme $\frac{1}{m} < \epsilon$. Z 1. kroku máme $\delta_m$ a $c_1^m, …, c_{k_m}^m$. Z 2. kroku víme, že $f_{n_k}(c_j^m) \rightarrow …(c_j^m)$, $\forall j \in [k_m]$. Tedy z BC podmínky v těchto bodech
				$$ \exists k_0\ \forall k, l ≥ k_0: |f_{n_k}(c_j^m) - f_{n_k}(c_j^m)| < \epsilon, \qquad \forall j \in [k_m]. $$
				Nechť nyní $x \in [0, 1]$. Nalezneme $c_j^m·|x - c_j^m|< \delta_m$:
				$$ |f_{n_k}(x) - f_{n_l}(x)| ≤ |f_{n_k}(x) - f_{n_k}(c_j^m)| + |f_{n_k}(c_j^m) - f_{n_l}(c_j^m)| + |f_{n_l} - f_{n_l}(c_j^m)| < \frac{1}{m} + \epsilon + \frac{1}{m} ≤ 3\epsilon. $$

				Tedy $f_{n_k}$ je cauchyovská a jelikož $C([0, 1])$ je úplný, tak $\exists f \in C([0, 1])f_{n_k} \rightarrow f$. Nyní z uzavřenosti $\overline{A}$ je $f \in \overline{A}$.
			\end{dukazin}
		\end{veta}

	\subsection{Prostory $L^p$}
		\begin{poznamka}
			Většina vět této podsekce i s důkazy se dá najít v W. Radim – Analýza v reálném a komplexním oboru.
		\end{poznamka}

		\begin{poznamka}[Slovníček pro MIT a slabší povahy]
			„Tyto skupiny nejsou totéž.“
			
			\begin{itemize}
				\item $\int_x f d\mu$ čteme $(R)\int_0^1 f(x) dx$.
				\item $f$ je měřitelná čteme $f$ je spojitá.
				\item $f=0$, $\mu$-s. v. čteme jako $f=0$ všude.
				\item $(X, ©A, \mu)$ čteme jako $([0, 1], dx)$.
			\end{itemize}
		\end{poznamka}

		\begin{veta}[Jensenova nerovnost]
			Nechť $(X, ©A, \mu)$ je pravděpodobnostní prostor ($\mu$ nezáporná), $f \in L^1(\mu)$, $a, b \in [-∞, ∞]$ a $f: X \rightarrow (a, b)$. Je-li $\phi: (a, b) \rightarrow ®R$ konvexní funkce, pak
			$$ \phi\(\int_X f d\mu\) ≤ \int_X (\phi \circ f) d\mu. $$

			\begin{dukazin}
				„Integrál je vlastně průměr a konvexní funkce je v průměru menší, než průměr jejich hodnot.“
				
				Označme $t = \int_x f d\mu$. $\mu(X) = 1 \implies a < t < b$. $\phi$ je konvexní $\implies$
				$$ \implies \exists \beta \in ®R: \phi(s) ≥ \phi(t) + \beta(s - t)\qquad \forall s \in (a, b). $$
				Toto použijeme pro $s = f(x)$:
				$$ \phi(f(x)) ≥ \phi(t) + \beta·(f(x) - t). $$
				$f$ je měřitelná a $\phi$ spojitá (neboť je konvexní) $\implies \phi(f(x))$ je měřitelná.

				Zintegrujeme:
				$$ \int_X \phi(f(x)) \mu(x) ≥ \int_X \phi(t) d\mu(x) + \beta \int_X(f(x) - t) d\mu(x), $$
				$$ \int_X \phi(f(x)) \mu(x) ≥ \phi(t) + \beta·0 = \phi(t). $$
			\end{dukazin}
		\end{veta}

		\begin{priklad}
			Při $f(x_i) = a_i \in ®R$, $\mu = \sum_{i=1}^n \frac{1}{n} \delta_{x_i}$, $\phi = \exp$ dostaneme z minulé věty AG nerovnost.
		\end{priklad}

		\begin{priklad}
			$$ ab ≤ \frac{1}{p}a^p + \frac{1}{q}b^q $$, kde $\frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1$ a $a, b ≥ 0$.

			\begin{reseni}
				$$ \exp(\frac{1}{p}x + \frac{1}{q}y) ≤ \frac{1}{p}e^x + \frac{1}{q}e^y, $$
				$$ e^{\frac{x}{p}}·e^{\frac{y}{q}} ≤ \frac{1}{p}e^x + \frac{1}{q}e^y. $$
				K zadanému $a, b > 0$ vezmeme $x, y$ aby $e^{\frac{x}{p}} = a$ a $e^{\frac{y}{q}} = b$. Pak
				$$ ab ≤ \frac{1}{p} a^p + \frac{1}{q} b^q. $$
				Pro $a = 0$ nebo $b = 0$ je důkaz triviální.
			\end{reseni}
		\end{priklad}

		\begin{definice}[Sdružený index]
			Nechť $1 < p < ∞$, pak číslo $q$ splňující $\frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1$ nazveme sdružení. Pro $p = 1$ definujeme $q = ∞$ a opačně.
		\end{definice}

% 01. 12. 2021

		\begin{veta}[Hölderova a Minkowského]
			Nechť $X, ©A, \mu$ je prostor s mírou, $1 < p < ∞$, $q$ je sdružený exponent k $p$ a $f, g: X \rightarrow [0, ∞]$ jsou měřitelné funkce. Potom platí Hölderova nerovnost:
			$$ \int_X f·g dx ≤ \(\int_X f^p d\mu\)^{\frac{1}{p}}·\(\int_X g^q d\mu\)^{\frac{1}{q}} $$
			a Minkowského nerovnost
			$$ \(\int_X (f + g)^p d\mu\)^{\frac{1}{p}} ≤ \(\int_X f^p d\mu\)^{\frac{1}{p}} + \(\int_X g^p d\mu\)^{\frac{1}{p}}. $$

			\begin{dukazin}
				Označme $A = \(\int_X f^p d\mu\)^{\frac{1}{p}}$ a $B = \(\int_X g^q d\mu\)^{\frac{1}{q}}$. Pokud $A = 0$ (nebo $B = 0$), pak $f = 0$ skoro všude a nerovnost platí. Pokud $A = ∞$ nebo $B = ∞$, pak nerovnost také triviálně platí.

				Položme $F(x) = \frac{1}{A}f(x)$ a $G(x) = \frac{1}{B}·g(x)$. Pak
				$$ \int_X F(x)^p d\mu = \frac{1}{A^p} \int_X f(x)^p d\mu = 1, \qquad \int_XG(x)^q d\mu = 1. $$
				Z $F(x) · G(x) ≤ \frac{1}{p}(F(x))^p + \frac{1}{q}(G(x))^q$ (Jangova? nerovnost: $\forall a, b ≥ 0: ab ≤ \frac{1}{p}a^p + \frac{1}{q}b^q$) dostaneme:
				$$ \int_X F(x) G(x) d\mu(x) ≤ \frac{1}{p} \int_X (F(x))^p + \frac{1}{q} \int_X(G(x))^q = \frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1,\qquad /·AB $$
				$$ \int_X f(x) g(x) d\mu(x) ≤ AB = \(\int_X f^p d\mu\)^{\frac{1}{p}}·\(\int_X g^q d\mu\)^{\frac{1}{q}}. $$

				\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}

				$$ \int_X (f + g)^p d\mu = \int_X f·(f + g)^{p-1} + g·(f + g)^{p-1} d\mu ≤ $$
				$$ ≤ \(\int_X f^p d\mu\)^{\frac{1}{p}}\(\int_X (f + g)^{(p-1)q}\)^{\frac{1}{q}} + \(\int_X g^p d\mu\)^{\frac{1}{p}} \(\int_X (f + g)^{(p-1)q}\)^{\frac{1}{q}} ≤ $$
				$$ ≤ \[\(\int_X f^p d\mu\)^{\frac{1}{p}} + \(\int_X g^p d\mu\)^{\frac{1}{p}}\]·\(\int_X (f + g)^p d\mu\)^{\frac{1}{q}}. $$
				Je-li $\int_{X} (f + g)^p d\mu ≠ 0$ (triviální) a $≠ ∞$ vydělíme
				$$ \(\int_X (f + g)^p d\mu\)^{p = 1 - \frac{1}{q}} ≤ \(\int_X f^p d\mu\)^{\frac{1}{p}} + \(\int_X g^p d\mu\)^{\frac{1}{p}}. $$
				Pokud je integrál výše roven $∞$, pak využijeme konvexity funkce $t \mapsto t^p$:
				$$ ∞ = \int_X\(\frac{f(x) + g(x)}{2}\)^p d\mu ≤ \int_X \(\frac{f(x)^p}{2} + \frac{g(x)^p}{2}\)d\mu \implies \int f^p = ∞ \lor \int g^p = ∞. $$
			\end{dukazin}
		\end{veta}

		\begin{definice}[$L^p$ prostory]
			Nechť $(X, ©A, \mu)$ je prostor s mírou a $1 ≤ p < ∞$. Definujeme prostor $L^p$ jako
			$$ L^p(X, \mu) := \{f: X \rightarrow ®R| ||f||_{L^p} < ∞\}, \text{ kde } ||f||_{L^p} := \(\int_X |f|^p d\mu\)^{\frac{1}{p}}. $$

			Nechť $g: X \rightarrow [0, ∞]$ je měřitelná. Esenciální supremum $g$ definujeme jako
			$$ \esssup g:= \inf\{\alpha | \mu(q > \alpha) = 0\}. $$

			(Pro $p = ∞$) tedy definujeme
			$$ L^∞(X, \mu) := \{f: X \rightarrow ®R| ||f||_{L^p} < ∞\}, \text{ kde } ||f||_{L^∞} := \esssup_x |f|. $$
		\end{definice}

		\begin{veta}[Trojúhelníková nerovnost v $L^p$]
			Nechť $1 ≤ p ≤ ∞$. Pak pro $f, g \in L^p(X, \mu)$ platí
			$$ ||f + g||_{L^p} ≤ ||f||_{L^p} + ||g||_{L^p}. $$

			\begin{dukazin}
				Pro $1 ≤ p < ∞$ viz Minkowski: $f(x) = a(x) - c(x)$, $g(x) = c(x) - b(x)$, $f(x) + g(x) = a(x) - b(x)$:
				$$ \(\int_X |a(x) - b(x)|^p d\mu\)^{\frac{1}{p}} ≤ \(\int_X |a(x) - c(x)|^p d\mu\)^{\frac{1}{p}} + \(\int_X |c(x) - b(x)|^p d\mu\)^{\frac{1}{p}}. $$

				Pro $p = ∞$: z definice $\esssup$ $\exists N_1, N_2, N_3$, $\mu(N_1) = \mu(N_2) = \mu(N_3) = 0$, ($N = N_1 \cup N_2 \cup N_3$)
				$$ ||f||_{L^∞} = \sup_{x \in X \setminus N_1} |f(x)|, ||g||_{L^∞} = \sup_{X \setminus N_2} |g(x)|, ||f + g||_{L^∞} = \sup_{x \in X \setminus N_3} |f(x) + g(x)|. $$
				$$ \sup_{x \in X\setminus N} |f(x) + g(x)| ≤ \sup_{x \in X \setminus N} |f(x)| + |g(x)| ≤ \sup_{x \in X \setminus N} |f(x)| + \sup_{x \in X \setminus N} |g(x)|. $$
			\end{dukazin}
		\end{veta}

		\begin{poznamka}
			Pokud budeme uvažovat $L_p$ jako jeho kvocient podle rovnosti skoro všude, pak je $||·||_{L^p}$ norma a $L^p$ je metrický prostor s metrikou.
		\end{poznamka}

		\begin{veta}[Úplnost $L^p$ prostorů]
			Nechť $1 ≤ p ≤ ∞$. Pak je prostor $L^p(X, \mu)$ úplný.

			\begin{dukazin}
				$1 ≤ p < ∞$. Mějme $f_n$ cacuhyovskou nerovnost v $L^p$. Tj.
				$$ \forall \epsilon > 0\ \exists n_0\ \forall m, n ≥ n_0: \(\int_X |f_n(x) - f_m(x)|^p d\mu\)^{\frac{1}{p}}. $$
				Najdeme $f(x)$ jako bodovou limitu (skoro všude) vhodně vybrané podposloupnost. Z cauchyovskosti $\exists k_1 < k_2 < … < k_j < …$ tak, že
				$$ \forall j: \int_X |f_{k_j}(x) - f_{k_{j+1}}(x)|^p d\mu ≤ \frac{1}{2^j}. $$
				Položme $g_n(x) = \sum_{j=1}^n |f_{k_j}(x) - f_{k_{j+1}}(x)|$ a $g(x) = \sum_{j=1}^∞ |f_{k_j}(x) - f_{k_{j+1}}(x)|$. Pak z Minkowského nerovnosti $||g_n||_{L^{p}} ≤ \sum_{j=1}^n ||f_{k_j} - f_{k_{j+1}}||_{L^p} ≤ \sum_{j=1}^n \(\frac{1}{2^j}\)^{\frac{1}{p}} ≤ C_p$.

				Z Fatouova lemmatu
				$$ \int_X \liminf_{n \rightarrow ∞} g_n^p d\mu(x) ≤ \liminf_{n \rightarrow ∞} \int_X g_n^p(x) d\mu ≤ C_p. $$
				Tedy řada $\sum_{j=1}^∞ (f_{k_j}(x) - f_{k_{j+1}}(x))$ konverguje absolutně skoro všude $\implies$ funkce $f(x) = f_{k_1}(x) - \sum_{j=1}^∞ (f_{k_j} - f_{k_{j+1}})$ je definována skoro všude. Nyní
				$$ f_{k_n}(x) = f_{k_1}(x) - \sum_{j=1}^{n-1}(-f_{k_j}(x) - f_{k_j}(x)) \rightarrow f(x) \text{ skoro všude.} $$

				Zbývá $f \in L^p$ a $f_n \overset{L^p}{\rightarrow} f$. Víme, že $f_n$ je cauchyovská. Z Fatouova lemmatu
				$$ \int_X |f(x) - f_n(x)|^p d\mu = \int_X \liminf_{n \rightarrow ∞} |f_{k_n} - f_m|^p d\mu ≤ \liminf_{n \rightarrow ∞} \int_X |f_{k_n} - f_m|^p d\mu ≤ \epsilon \implies $$
				$$ \implies f - f_m \in L^p \implies (f - f_m) + f_m \in L^p \land \rho(f, f_m) ≤ \epsilon^{\frac{1}{p}}. $$
				Tedy $f_n \rightarrow f$.
			\end{dukazin}

% 02. 12. 2021

			\begin{dukazin}[$p = ∞$, nebude na zkoušce]
				Nechť $f_n \in L^∞(X, \mu)$ je cauchyovská posloupnost. Pak existují $N_n$, $\mu(N_n)$, $||f_n||_{L^∞} = \sup_{x \in X\setminus N_n} |f_n(x)| = \sup_{x \setminus N} |f_n(x)|$.

				Dokazovali jsme, že $C([0, 1])$ je úplný metrický prostor. Analogicky to lze dokázat zde.
			\end{dukazin}
		\end{veta}

	\subsection{Husté a řídké množiny}
		\begin{definice}[Hustá množina]
			Nechť $(P, \rho)$ je metrický prostor. Řekneme, že $A \subset P$ je hustá, pokud $\overline{A} = P$.
		\end{definice}

		\begin{veta}[Charakterizace hustých množin]
			Nechť $(P, \rho)$ je metrický prostor a $A \subset P$. Potom je $A$ hustá v $P$ právě tehdy, když pro každou otevřenou neprázdnou $G \subset P$ platí $G \cap A ≠ \O$.

			\begin{dukazin}
				„$\implies$“: Sporem: Nechť $\exists G \subset P$ otevřená, $G \cap A = \O$, tedy $\exists B(x, r) \subset G$. Pak $\dist(x, A) ≥ r$ $\implies$ $x \notin \overline{A}$. \lightning.

				„$\Leftarrow$“: Sporem: $A$ není hustá $\implies$ $P \setminus \overline{A} ≠ \O$. $G = P \setminus \overline{A}$ je otevřená. Podle předpokladu $(P \setminus \overline{A}) \cap A ≠ \O$.
			\end{dukazin}
		\end{veta}

		\begin{dusledek}
			Nechť $G_1, G_2 \subset P$ jsou otevřené a husté v $(P, \rho)$. Pak $G_1 \cap G_2$ je otevřená a hustá v $P$.

			\begin{dukazin}
				Nechť $G \subset P$, $G ≠ \O$ je otevřená, potom $G_1 \cap G ≠ \O$ otevřená, $G_2 \cap G_1 \cap G ≠ \O$, tedy $G_1 \cap G_2$ je hustá. (Libovolné $G$ tedy protne $G_1 \cap G_2$.)
			\end{dukazin}
		\end{dusledek}

		\begin{definice}[Řídká množina]
			Nechť $(P, \rho)$ je metrický prostor. Řekneme, že $A \subset P$ je řídká, jestliže je $P \setminus \overline{A}$ hustá.
		\end{definice}

		\begin{veta}[Vlastnosti řídkých množin]
			Nechť $(P, \rho)$ je metrický prostor a nechť $A, B \subset P$. Potom
			
			\begin{enumerate}
				\item Je-li $A$ řídká v $P$ a $B \subset A$, pak je také $B$ řídká v $P$.
				\item Jsou-li $A, B$ řídké v $P$, pak $A \cup B$ je řídké v $P$.
				\item $A$ je řídká v $P$ $\Leftrightarrow$ $\overline{A}$ je řídká v $P$.
			\end{enumerate}

			\begin{dukazin}
				1. $B \subset A \implies \overline{B} \subset \overline{A} \implies P \setminus \overline{A} \subset P \setminus \overline{B} \implies P = \overline{P\setminus \overline{A}} \subset \overline{P\setminus \overline{B}} \implies P = \overline{P\setminus \overline{B}}$.

				3. Víme $\overline{\overline{A}} = \overline{P} \implies P \setminus\overline{A} = P \setminus\overline{\overline{A}} \implies \overline{\setminus\overline{A}} = \overline{\setminus\overline{\overline{A}}}$.

				2. $\overline{A \cup B} = \{x | \rho(x, A \subset B) = 0\} = \{x | \rho(x, A) = 0\} \cup \{x | \rho(x, B) = 0\} = \overline{A} \cup \overline{B}$. Tedy $P \setminus \overline{A \cup B} = P \setminus(\overline{A} \cup \overline{B}) = (P\setminus\overline{A}) \cup (P \setminus \overline{B})$. Tato množina už je zřejmě hustá (průnik dvou otevřených hustých množin), tedy $A \cup B$ je řídká.
			\end{dukazin}
		\end{veta}

		\begin{definice}[Množiny 1. kategorie a 2. kategorie]
			Nechť $(P, \rho)$ je metrický prostor. Řekneme, že $A \subset P$ je 1. kategorie, jestliže existují řídké množiny $A_n$ tak, že $A = \bigcup_{n=1}^∞ A_n$. Řekneme, že $C \subset P$ je 2. kategorie, jestliže $C$ není 1. kategorie.
		\end{definice}

		\begin{veta}[Baire]
			Nechť $(P, \rho)$ je úplný metrický prostor. Nechť $G_{n, m} \in ®N$ jsou otevřené a husté v $(P, \rho)$. Pak $\bigcup_{n=1}^∞ G_n$ je hustá v $(P, \rho)$.

			\begin{dukazin}
				Příště.
			\end{dukazin}
		\end{veta}

		\begin{dusledek}
			Úplný metrický prostor není 1. kategorie sám v sobě.

			\begin{dukazin}
				Sporem nechť $P = \bigcup_{n=1}^∞ A_n$, $A_n$ řídké. Pak $P \setminus \overline{A_n}$ jsou husté a otevřené $\implies$ $\bigcup_{n=1}^∞ P \setminus \overline{A_n} ≠ \O$. Ale $\O = P \setminus \bigcup_{n=1}^∞ A_n = \bigcup_{n=1}^∞ (P \setminus A_n) \supset \bigcup_{n=1}^∞ (P \setminus \overline{A_n})$. \lightning.
			\end{dukazin}
		\end{dusledek}

% 08. 12. 2021

		\begin{dukaz}[Bairova věta (o kategoriích)]
			Podle věty výše stačí ukázat, že $\forall G \subset P$ otevřenou $G \cap \bigcap_{n=1}^∞ G_n ≠ \O$. Máme $G$ otevřenou a $G_1$ je hustá tedy $\exists B(x_1, 2r_1) \subset G_1 \cap G$, $r_1 < 1$. Tedy $\overline{B(x_1, r_1)} \subset G_1 \cap G$.

			$G_2$ je hustá, $B(x_1, r_1)$ otevřená, tedy $\exists B(x_2, 2r_2) \subset G_2 \cap B(x_1, r_1) \subset G_2 \cap G_1 \cap G$.

			Dále indukcí. $(P, \rho)$ je úplný, $\overline{B(x_k, r_k)}$ jsou uzavřené, $\diam_{k \rightarrow ∞} \overline{B(x_k, r_k)} = 0$. Podle věty ještě výše $\exists a \in \bigcap_{k=1}^∞ \overline{B(x_k, r_k)} \subset \bigcap G_k \cap G ≠ \O$. Tedy $\bigcap_{k=1}^∞ G_k$ je hustá.
		\end{dukaz}

		\begin{veta}[O nediferencovatelné funkce]
			Existuje spojitá funkce $f:[0, 1] \rightarrow ®R$, která nemá derivaci v žádném bodě z $(0, 1)$.

			\begin{dukazin}
				Pro $n \in ®N$ definujeme
				$$ A_n := \{f \in C([0, 1]) | \exists t \in [0, 1], \forall s \in [0, 1]: |f(t) - f(s)| ≤ n·|t - s|\}. $$
				Plán: Dokážeme, že $A_n$ je uzavřená. Dále, že $f$ má derivaci v nějakém bodě $t$, pak $\exists n: f \in A_n$. Potom dokážeme $A_n$ řídká. Potom již $Dif \subset \bigcup_{n=1}^∞ A_n$, tedy $Dif$ jsou 1. kategorie $\implies$ (z důsledku Baira) $\exists f \in C([0, 1]) \setminus Dif$.
			\end{dukazin}

			\begin{dukazin}[1. krok – $A_n$ uzavřená]
				Podle věty ze dříve stačí ukázat $f_k \in A_n$, $f_k \rightarrow f$ $\implies$ $f \in A_n$.
				$$ f_k \in A_n \implies \exists t_k \in [0, 1] \ \forall s \in [0, 1]: |f_k(t_k) - f_k(s)| ≤ n |t_k - s|. $$
				Podle Weistrassovy věty $\exists$ podposloupnost $t_{k_j} \rightarrow t$, označme ji $t_k$.

				Nyní $\forall s \in [0, 1]$:
				$$ |f(t) - f(s)| ≤ |f(t) - f_k(t)| + |f_k(t) - f_k(t_k)| + |f_k(t_k) - f_k(s)| + |f_k(s) - f(s)| ≤ $$
				To odhadneme podle nerovnosti výše (jednou s $s = s$ a jednou s $s = t$):
				$$ ≤ |f(t) - f_k(t)| + n·|t_k - t| + n·|t_k - t| + |f_k(s) - f(s)| $$
				$$ \lim_{k \rightarrow ∞} |f(t) - f(s)| ≤ 0 + n·0 + n·|t - s| + 0. $$
				Tedy $f \in A_n$.
			\end{dukazin}

			\begin{dukazin}[2. krok – derivovatelné jsou v $A_n$]
				Mějme $f \in C([0, 1])$, $\exists f'(t) = a$. Z definice derivace pro
				$$ \epsilon = 1\ \exists \delta > 0\ \forall s \in (t - \delta, t + \delta): \left|\frac{f(t) - f(s)}{t - s} - a\right| < 1 $$
				$$ \implies \left| \frac{f(t) - f(s)}{t - s}\right| ≤ \left|\frac{f(t) - f(s)}{t - s} - a\right| + |a| ≤ 1 + |a| \implies $$
				$$ \implies |f(t) - f(s)| ≤ (1 + |a|)·|t - s|. $$
				Dále $\forall s \in [0, 1] \setminus (t - \delta, t + \delta):$
				$$ |f(t) - f(s)| ≤ 2 \sup_{[0, 1]}f ≤ \frac{2 \sup f}{\delta} |t - p|. $$
				Zvolme $n > \max\{|a| + 1, \frac{2 \sup f}{\delta}\}$, pak $f \in A_n$.
			\end{dukazin}

			\begin{dukazin}[3. krok – $A_n$ řídká]
				Chceme $P \setminus \overline{A_n} = P \setminus A_n$ je hustá. Podle věty výše tedy stačí ukázat, že
				$$ \forall g \in C([0, 1])\ \forall r \in 0 (P \setminus A_n) \cap B(g, r) ≠ \O. $$
				$g$ je spojitá $\implies$ stejnoměrně spojitá na $[0, 1]$. Tedy k zadanému $r$
				$$ \exists \delta > 0 \forall x, y \in [0, 1]: |x - y| < \delta \implies |g(x) - g(y)| < \frac{r}{10}. $$

				Tím jsme omezili „kmitání“ $g$, aby nám nevyrušilo následné přičtení kmitající funkce: Definujme funkci $p: /\backslash/\backslash/\backslash$ (zubatě kmitající funkce) tak, aby $p' = ±c$, kde $c = \max\{3n, \frac{r}{2\delta}\}$. Definujeme $f(x) = g(x) + p(x)$. Zřejmě $f \in C([0, 1])$ a $f \in B(g, r)$.

				Tvrdíme $f \notin A_n$: Pro spor nechť
				$$ \exists t \in [0, 1]\ \forall s \in [0, 1]: |f(x) - f(t)| ≤ n·|t - s|. $$
				K tomuto $t$ nalezneme $s$ „na stejném zubu“, aby $|p(s) - p(t)| = \frac{r}{2}$, $\left|\frac{p(s) - p(t)}{s - t}\right| = c$ a $|s - t| ≤ \delta$.

				Nyní $\frac{r}{2} = |p(s) - p(t)| = c·|t - s| ≥ 3n|t - s|$.
				$$ |f(t) - f(s)| ≥ |p(t) - p(s)| - |g(t) - g(s)| ≥ \frac{r}{2} - \frac{r}{10} = \frac{2}{5}r ≥ \frac{2}{5}6n|t - s| > n·|t - s|. $$
			\end{dukazin}
		\end{veta}

\section{Hilbertovy prostory}
\begin{poznamka}
	Většina vět této sekce i s důkazy se dá najít v knize W. Rudim: Analýza v reálném a komplexním oboru.
\end{poznamka}
	\subsection{Základní definice}
	\begin{definice}[]
		Nechť $H$ je reálný vektorový prostor. Řekneme, že $H$ je prostor se skalárním součinem, jestliže existuje zobrazení $\<·, ·\>: H^2 \rightarrow ®R$ takové, že

		\begin{itemize}
			\item $\<x, y\> = \<y, x\>$, $\forall x, y \in H$,
			\item $\<x + y, z\> = \<x, z\> + \<y, z\>$, $\forall x, y, z \in H$,
			\item $\<\alpha x, y\> = \alpha\<x, y\>$, $\forall x, y \in H \ \forall \alpha \in ®R$,
			\item $\<x, x\> ≥ 0$, $\forall x \in H$,
			\item $\<x, x\> = 0 \Leftrightarrow x = 0$.
		\end{itemize}

		Definujeme $||x|| = \sqrt{\<x, x\>}$. Řekneme, že prvek $x \in H$ je ortogonální k $y \in H$, značeno $x \perp y$, pokud $\<x, y\> = 0$.
	\end{definice}

	\begin{veta}[Schwarzova nerovnost]
		Pro každé $x, y \in H$ platí $\<x, y\> ≤ ||x||·||y||$.

		\begin{dukazin}
			$\forall t \in ®R$ platí $h(t) = <x - ty, x - ty> ≥ 0$.
			$$ h(t) = <x, x - ty> - <ty, x - ty> = <x, x> - t<x, y> - t<y, x> + t<y, y> = $$
			$$ = ||x||^2 - 2t<x, y> + t^2||y||^2 ≥ 0. $$
			Toto je nezáporná kvadratická funkce s determinantem $4<x, y>^2 - 4||x||^2·||y||^2 > 0$, tedy $||x||^2·||y||^2 ≥ <x, y>^2$.
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{veta}[Trojúhelníková nerovnost]
		Pro každé $x, y \in H$ platí $||x + y|| ≤ ||x|| + ||y||$. Speciálně $(H, ||·||)$ tvoří metrický prostor.

		\begin{dukazin}
			$$ ||x + y||^2 = \<x + y, x + y\> = <x, x> + <x, y> + <y, x> + <y, y> ≤ $$
			$$ ≤ ||x||^2 + ||x||·||y|| + ||y||·||x|| + ||y||^2 = (||x|| + ||y||)^2. $$
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{definice}
		Nechť $H$ je prostor se skalárním součinem. Řekneme, že $H$ je Hilbertův prostor, pokud je metrický prostor $(H, ||·||)$ úplný.
	\end{definice}

	\begin{veta}[Spojitost skalárního součinu]
		Nechť $H$ je Hilbertův prostor, potom jsou zobrazení $x \mapsto <x, y>$ a $x \mapsto ||x||$ spojitá na $H$.

		\begin{dukazin}
			$|<x_1, y> - <x_2, y>| = |<x_1 - x_2, y>| ≤ ||x_1 - x_2||·||y|| \implies$ spojitost.

			Druhá část: Z trojúhelníkové nerovnosti plyne $||x_1|| - ||x_2|| ≤ ||x_1 - x_2||$ a $||x_2|| - ||x_1|| ≤ ||x_2 - x_1||$ $\implies$ spojitost $||·||$.
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{definice}
		Nechť $H$ je Hilbertův prostor a $E \subset H$. Řekneme, že $E$ je konvexní, jestliže $\forall x, y \in E\ \forall t \in [0, 1]$ platí $t·x + (1 - t)·y \in E$.
	\end{definice}

	\begin{veta}[O existenci prvku s nejmenší normou]
		Nechť $H$ je Hilbertův prostor a $E \subset H$ je konvexní, neprázdná a uzavřená. Potom existuje právě jeden prvek $E$ s nejmenší normou.

		\begin{dukazin}
			Platí tzv. rovnoběžníkové pravidlo (dokážeme rozepsáním přes skalární součin, platí pouze pro normy ze skalárního součinu):
			$$ 2||x||^2 + 2||y||^2 = ||x + y||^2 + ||x - y||^2 $$
			
			Označme $\delta = \inf_{y \in E} ||y||$. Jednoznačnost nejbližšího prvku: Nechť $y_1, y_2 \in E$, $||y_1|| = ||y_2|| = \delta$.
			$$ ||y_1 - y_2||^2 = 2·||y_1||^2 + 2·||y_2||^2 - 4·||\underbrace{\frac{y_1 + y_2}{2}}_{\in E}||^2 ≤ 2·||y_1||^2 + 2||y_2||^2 - 4\delta^2 = 0 \implies y_1 = y_2. $$

			Existence: Mějme $y_n \in E$, že $||y_n|| \overset{n \rightarrow ∞}{\rightarrow} \delta$. $||y_n - y_m||^2 = 2·||y_n||^2 + 2·||y_m||^2 - 4||\frac{y_n + y_m}{2}||^2 ≤ 2||y_n||^2 - 2||y_m||^2 - 4\delta^2 \implies y_n$ je cauchyovská posloupnost. $H$ je úplný, takže $\exists y \in H: y_n \rightarrow y$. $E$ je uzavřená, tedy $y \in E$.
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{definice}
		Nechť $M \subset H$ je lineární podprostor Hilbertova prostoru $H$. Definujeme ortogonální podprostor $M^\perp = \{y \in H|\<x, y\> = 0\ \forall x \in M\}$.
	\end{definice}

	\begin{veta}[O projekci na podprostor]
		Nechť $M$ je uzavřený podprostor Hilbertova prostoru $H$.

		\begin{enumerate}
			\item Každý prvek z $H$ má jednoznačný rozklad $x = P(x) + Q(x)$ tak, že $P(x) \in M$ a $Q(x) \in M^\perp$.
			\item $P(x)$ je bod z $M$ nejbližší k $x$, $Q(x)$ je bod z $M^\perp$ nejbližší k $x$.
			\item Zobrazení $P: H \rightarrow M$ a $Q: H \rightarrow M^\perp$ jsou lineární.
			\item $||x||^2 = ||P(x)||^2 + ||Q(x)||^2$.
		\end{enumerate}

% 15. 12. 2021

		\begin{dukazin}
			1. Jednoznačnost: Nechť $x = x_1 + y_1 = x_2 + y_2$, $x_1, x_2 \in M$ a $y_1, y_2 \in M^\perp$
			$$ \implies M \ni x_1 - x_2 = y_2 - y_1 \in M^\perp \implies 0 = x_1 - x_2 = y_2 - y_1. $$

			Existence: $x + M$ je uzavřený podprostor $\implies$ podle předchozí věty $\exists Q(x) \in x + M$ s nejmenší normou. Položme $P(x) = x - Q(x)$, tj. $P(x) + Q(x) = x$.
			$$ P(x) \in M: Q(x) \in x + M \implies Q(x) - x \in M \implies P(x) \in M. $$
			$Q(x) \in M^\perp$: Neboli $\forall y \in M$: $\<y, Q(x)\> = 0$. BÚNO $y \in M$ a $||y|| = 1$. $Q(x)$ je nejbližší v $x + M$ $\implies$
			$$ ||Q(x)||^2 ≤ ||Q(x) - \alpha y||^2 = \<Q(x) - \alpha y, Q(x) - \alpha y\> = ||Q(x)||^2 - 2\alpha\<Q(x), y\> + \alpha^2\<y, y\> $$
			$$ \implies 0 ≤ -2\alpha \<Q(x), y\> + \alpha^2. $$
			Pro $\alpha = \<Q(x), y\>$ je $0 ≤ -\<Q(x), y\>^2$, tedy $\<Q(x), y\> = 0$.

			2. Nechť $y \in M$ je libovolné. Pak
			$$ ||x - y||^2 = ||Q(x) + P(x) - y||^2 = \<Q(x) + P(x) - y, Q(x) + P(x) - y\> = $$
			$$ = ||Q(x)||^2 + ||P(x) - y||^2, $$
			takže je to nejmenší právě tehdy, když $y = P(x)$. Stejně se ověří i $y = Q(x)$ pro libovolné $y \in M^\perp$.

			4. $||x||^2 =$ skalární součiny, jeden je nulový $= ||P(x)||^2 + ||Q(x)||^2$.

			3. Chceme $P(\alpha x + \beta y) = \alpha · P(x) + \beta · P(y)$. $x = P(x) + Q(x)$, $y = P(y) + Q(y)$. $\alpha x + \beta y = P(\alpha x + \beta y) + Q(\alpha x + \beta y)$. Odečteme $\alpha$ a $\beta$ násobek rovnic od třetí, tím dostaneme
			$$ M^\perp \ni \alpha Q(x) + \beta Q(y) - Q(\alpha x + \beta y) = P(\alpha x + \beta y) - \alpha P(x) - \beta P(y) \in M. $$
			A protože $M \cap M^\perp = \{\O\}$, tak se to rovná 0, tedy
			$$ P(\alpha x + \beta y) = \alpha P(x) + \beta P(y), Q(\alpha x + \beta y) = \alpha Q(x) + \beta Q(y). $$
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{dusledek}
		Nechť $M$ je uzavřený podprostor Hilbertova prostoru $H$ a $M ≠ H$. Pak existuje $y \in M^\perp$, $y ≠ 0$.
	\end{dusledek}

	\begin{veta}[O reprezentaci lineárního funkcionálu]
		Nechť $H$ je Hilbertův prostor a $L: H \rightarrow ®R$ je spojité lineární zobrazení. Pak existuje právě jedno $y \in H$ tak, že $L(x) = \<x, y\>$.

		\begin{dukazin}
			Jednoznačnost: Nechť $L(x) = \<x, y_1\> = \<x, y_2\>$. Pak $\forall x: \<x, y_1 - y_2\> = 0 \implies ||y_1 - y_2|| = 0$.

			Existence: Pro $L = 0$ zvolme $y = 0$. Jinak mějme $M = \{x \in H | L(x) = 0\}$. Toto je lineární podprostor a je uzavřený ($M = L^{-1}(\{0\})$). Podle předchozího důsledku $\exists a \in M^\perp$, $a ≠ 0$. BÚNO $||a|| = 1$. Položme $z = xL(a) - L(x)a$, pak $L(z) = L(x)·L(a) - L(x)·L(a) = 0 \implies z \in M$. Nyní $0 = \<a, z\> = \<a, xL(a) - L(x)a\> = \<a, x\>L(a) - L(x)\<a, a\> \implies L(x) = \<a, x\>L(a) = \<x, aL(a)\>$.
		\end{dukazin}
	\end{veta}

% 16. 12. 2021

	\subsection{Rozklad do Schauderovy báze}
	\begin{definice}[Ortogonální a ortonormální množina, Fourierovy koeficienty]
		Nechť $H$ je Hilbertův prostor a $A$ je indexová množina. Množina prvků $u_\alpha \in H$, kde $\alpha \in A$, se nazývá ortogonální, pokud je $\<u_\alpha, u_\beta\> = 0$ $\forall \alpha, \beta \in A$ různé.

		Ortogonální množina se nazývá ortonormální, pokud navíc $||u_\alpha|| = 1$, $\forall \alpha \in A$.

		Jestliže $\{u_\alpha | \alpha \in A\}$ je ortonormální množina, pak pro každé $x \in H$ definujeme Fourierovy $x$ vzhledem k $u_\alpha$ jako
		$$ \hat{x}(a) = \<x, u_\alpha\>. $$
	\end{definice}

	\begin{veta}[O konečné ortonormální množině]
		Nechť $H$ je Hilbertův prostor, $\{u_\alpha\}_{\alpha \in A}$ je ortonormální množina a $F \subset A$ je konečná množina. Označme $M_F = \spn\{u_{\alpha} | \alpha \in F\}$.

		\begin{enumerate}
			\item Nechť $\phi: A \rightarrow ®R$ je 0 mimo $F$. Pro vektor $y = \sum_{\alpha \in F} \phi(\alpha)·u_\alpha$ platí $\hat{y}(\alpha) = \phi(\alpha)$ a $||y||^2 = \sum_{\alpha \in F} |\phi(\alpha)|^2$.
			\item Je-li $x \in H$ a $s_F(x) = \sum_{\alpha \in F} \hat{x}(\alpha)·u_\alpha$, pak $s_F (x) = P(x)$ je projekce na $M$. Navíc platí $\sum_{\alpha \in F} |\hat{x}(\alpha)|^2 ≤ ||x||^2$ (Besselova nerovnost).
		\end{enumerate}

		\begin{dukazin}
			1. $\hat{(\alpha)} = \<y, u_\alpha\> = \<\sum_{\beta \in F} \phi(\beta) u_\beta, u_\alpha\> =$ (jelikož suma je konečná)
			$$ = \sum_{\beta \in F} \phi(\beta)·\<u_\beta, u_\alpha\> = \phi(\alpha). $$

			$$ ||y||^2 = \<\sum_{\beta \in F} \phi(\beta)u_\beta, \sum_{\alpha \in F} \phi(\alpha) u_\alpha\> = \sum_{\alpha, \beta \in F} \phi(\alpha)·\phi(\beta)·\<u_\alpha, u_\beta\> = \sum_{\alpha \in F} (\phi(\alpha))^2. $$

			2. $\<x - s_F(x), u_\alpha\> = \<x, u_\alpha\> - \<\sum_{\beta \in F}\hat{x}(\beta)·u_\beta, u_\alpha\> = \<x, u_\alpha\> - \hat{x}(\alpha) = 0$. Tedy $x - s_F(x) \in M_F^\perp$.

			Nechť $y \in M_F$: $||x - y||^2 = \<x - s_f + s_f - y, x - s_F + s_F - y\> = \<x - s_F, x - s_F\> + 2·\<x - s_F, s_F - y\> + \<s_F - y, s_F - y\> = ||x - s_F||^2 + ||s_F - y|| ≥ ||x - s_F||^2$. Tedy $s_F(x)$ je nejbližší k $x$ v $M_F$, tedy projekce.

			Pro $y = 0$ máme $||x||^2 ≥ ||x - s_F||^2 + ||s_F||^2 ≥ ||s_F||^2 = \sum_{\alpha \in F} |\hat{x}(\alpha)|^2$.
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{definice}[Izometrie]
		Nechť $(X, \rho)$ a $(Y, \tau)$ jsou MP. Pak $f: X \rightarrow Y$ je izometrie, když $\forall x_1, x_2 \in X: \rho(x_1, x_2) = \tau(f(x_1), f(x_2))$
	\end{definice}

	\begin{lemma}
		Nechť $X, Y$ jsou metrické prostory, $X$ je úplný a $f: X \rightarrow Y$ je spojité. Nechť $X_0$ je hustá podmnožina $X$ a nechť $f(X_0)$ je hustá podmnožina $Y$. Nechť $f$ je izometrie na $X_0$, pak $f$ je izometrie $X$ na $Y$.

		\begin{dukazin}
			Izometrie: Nechť $x, a \in X$, $X_0$ hustá $\implies$ $\exists x_n (\in X_0) \rightarrow x$, $a_n (\in X_0) \rightarrow a$. Víme, že $f$ je izometrie na $X_0$: $\rho(x_n, a_n) = \tau(f(x_n), f(a_n))$, $\rho(x_n, a_n) \rightarrow \rho(x, a)$, $\tau(f(x_n), f(a_n)) \rightarrow \tau(f(x), f(a))$.

			Na: Nechť $y \in Y$, $f(X_0)$ je hustá v $Y$ $\implies$ $\exists x_n \in X$, $f(x_n) \rightarrow y$ $\implies$ $f(x_n)$ je cauchyovská v $Y$, ale $f$ je izometrie, tedy i $x_n$ je cauchyovská a $X$ je úplný, tedy $\exists x \in X: x_n \rightarrow x$. Tudíž nutně $f(x_n) \rightarrow f(x) = y \leftarrow f(x_n)$, jelikož $f$ je spojitá.
		\end{dukazin}
	\end{lemma}

	\begin{veta}[Riesz-Fischerova věta]
		Nechť $H$ je Hilbertův prostor a $\{u_i\}_{i=1}^∞$ je ortonormální množina. Nechť $P$ je prostor všech konečných lineární kombinací vektorů $u_i$. Potom pro každé $x \in H$ platí
		$$ \sum_{i=1}^∞ |\hat{x}(i)|^2 ≤ ||x||^2. $$
		Zobrazení $x \rightarrow \hat{x}$ je spojité lineární zobrazení $H$ na $l_2$, jehož restrikce na $\overline{P}$ je izometrie $\overline{P}$ na $l^2$.

		\begin{dukazin}
			Z předchozí věty víme, že $\sum_{i=1}^n |\hat{x}(i)|^2 ≤ ||x||^2 \implies$
			$$ \implies \sum_{i=1}^∞ |\hat{x}(i)|^2 ≤ ||x||^2. $$
			Tedy $x \mapsto \hat{x}$ je z $H$ do $l^2$. Toto zobrazení je lineární
			$$ \hat{x + y}(i) = \<x + y, u_i\> = \<x, u_i\> + \<y, u_i\> = \hat{x}(i) + \hat{y}(i). $$
			Spojitost: $\forall x, y \in H$
			$$ ||x - y||^2 ≥ \sum_{i=1}^∞ |\hat{x}(i) - \hat{y}(i)|^2 $$
			a z toho již plyne spojitost $x \mapsto \hat{x}$.

			Podle předchozí věty je $x \mapsto \hat{x}$ izometrie na $P$.

			Použijeme předchozí lemma na $X = \overline{P}$, $X_0 = P$, $Y = l^2$. ($X$ je uzavřená podmnožina úplného, tedy úplný, $X_0$ je husté v $X$ z definice uzávěru a $x \mapsto \hat{x}$ je spojité). $f(X_0) = \{\{a_n\}_{n=1}^∞ \in l^2 | \exists k a_n = 0 \forall n > k\}$ je podle příkladu na přednášce husté v $l^2$.
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{dusledek}
		$L^2(0, 1)$ je izometricky izomorfní $l^2$.
	\end{dusledek}

% 22. 12. 2021

	\begin{definice}
		Nechť $H$ je Hilbertův prostor a $h_i \in H$, $i \in ®N$. Řekneme, že $\sum_{i=1}^∞ h_i$ konverguje k $s \in H$, pokud $\lim_{n \rightarrow ∞} ||s - \sum_{i=1}^n h_1||_H = 0$.
	\end{definice}

	\begin{veta}[O maximální ortonormální množině]
		Nechť $H$ je Hilbertův prostor a $\{u_i\}_{i=1}^∞$ je ortonormální množina. NPJE

		\begin{enumerate}
			\item $\{u_i\}_{i=1}^∞$ je maximální ortonormální množina.
			\item Množina $P$ všech konečných lineárních kombinací prvků z $\{u_i\}$ je hustá v $H$.
			\item $\forall x \in H$: $||x||^2 = \sum_{i=1}^∞ |\hat{x}_i|^2$.
			\item $\forall x, y \in H: \<x, y\> = \sum_{i=1}^∞ \hat{x}_i \hat{y}_i$.
			\item $x = \sum_{i=1}^∞ \hat{x}_i u_i$.
		\end{enumerate}

		\begin{dukazin}
			„$1. \implies 2.$“: Sporem: Nechť $\overline{P} ≠ H$. $\overline{P}$ je uzavřený lineární podprostor $H$. Podle důsledku jedné z předchozích vět $\exists u \in \(\overline{P}\)^\perp$, $u ≠ 0$. Pak ale $\<u, u_i\> = 0$, $\forall i$. \lightning.

			„$2. \implies 3.$“: Podle předchozí věty $x \mapsto \hat{x}$ je izometrie na $\overline{P} = H$ na $l^2$. Tedy $||x||^2 = ||\hat{x}||_{l^2} = \sum_{i=1}^∞ |\hat{x}_i|^2$.

			„$3. \implies 4.$“:
			$$ ||x + y||^2 - ||x - y||^2 = \<x, x\> + 2\<x, y\> + \<y, y\> - \(\<x, x\> - 2\<x, y\> + \<y, y\>\) = 4\<x, y\>. $$
			Analogicky
			$$ ||\hat{x} + \hat{y}||^2 - ||\hat{x} - \hat{y}||^2 = 4\sum_{i=1}^∞ \hat{x}_i \hat{y}_i. $$
			Podle 3. pak dokazovaná rovnost platí.

			„$4. \implies 3.$“: Prostým dosazením $x = y$.

			„$5. \implies 1.$“: Pro spor ať máme $x \perp u_i$, $\forall u_i$. Pak $x = \sum_{i=1}^∞ \hat{x}_i u_i = \sum_{i=1}^∞ ¦o = ¦o$.

			„$3. \implies 5.$“: Chceme $y^n = \sum_{i=1}^n \hat{x}_i·u_i \rightarrow x \Leftrightarrow ||y^n - x||_H \rightarrow 0$.
			$$ x - y^n, i ≤ n: \<x - y^n, u_i\> = \<x, u_i\> - \sum_{j=1}^n \hat{x}_j \<u_j, u_i\> = \<x, u_i\> - \hat{x}_i = 0. $$
			$$ i > n: \<x - y^n, u_i\> = \<x, y_i\> - \sum_{j=1}^n \hat{x}_i \<u_j, u_i\> = \<x, u_i\>. $$
			Použijeme 3. pro $x - y^n$:
			$$ ||x - y^n||_H^2 = \sum_{i=n+1}^∞ |\hat{x}_i|^2 \rightarrow 0. $$
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{poznamka}
		Obdoba této věty platí i pro Hilbertův prostor s „nespočetnou“ bází.
	\end{poznamka}

	\subsection{Trigonometrické řady}
	\begin{definice}[Fourierovy koeficienty funkce, Fourierova řada]
		Nechť $f \in L^2(0, 2R)$. Potom čísla
		$$ a_k = \frac{1}{\pi} \int_0^{2\pi} f(x) \cos k x dx,\qquad k \in ®N_0 \text{ a} $$
		$$ b_k = \frac{1}{\pi} \int_0^{2\pi} f(x) \sin k x dx,\qquad k \in ®N $$
		nazýváme Fuourierovy koeficienty funkce $f$. Trigonometrickou řadu
		$$ F_f(x) = \frac{a_0}{2} + \sum_{k=1}^∞ (a_k · \cos k x + b_k · \sin k x) $$
		nazýváme Fourierovou řadou funkce $f$.
	\end{definice}

	\begin{veta}[O maximalitě trigonometrických funkcí]
		Systém trigonometrických funkcí
		$$ \{\frac{1}{\sqrt{\pi}} \sin(nx)\}_{n=1}^∞, \qquad \{\frac{1}{\sqrt{\pi}} \cos(nx)\}, \qquad \frac{1}{\sqrt{2\pi}} $$
		tvoří maximální ortonormální množinu v $L^2(0, 2\pi)$. Tedy existuje jediné $f \in L^2(0, 2\pi)$ takové, že
		$$ \int_0^{2\pi} f(x) \sin(n x) dx = 0\ \forall n \in ®N \land \int_0^{2\pi} f(x) \cos(n x) dx = 0\ \forall n \in ®N_0 $$
		je identicky nulová funkce.

		\begin{dukazin}
			Bez důkazu.
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{dusledek}
		Pro každé $f \in L^2(0, 2\pi)$ a $a_k, b_k$ Fourierovy koeficienty $f$. Pak platí
		$$ f(x) = F_f(x) = \frac{a_0}{2} + \sum_{k=1}^∞(a_k \cos k x + b_k \sin k x) $$
		ve smyslu rovnosti rovnosti $L^2$ funkcí. Tedy v příslušném metrickém prostoru platí
		$$ f(x) = \frac{a_0}{2} + \lim_{n \rightarrow ∞} \sum_{k=1}^n (a_k \cos k x + b_k \sin k x). $$
		Navíc platí Parsevalova rovnost
		$$ \int_0^{2\pi} |f(x)|^2 dx = \pi \frac{a_0^2}{2} + \pi \sum_{k=1}^∞ (a_k^2 + b_k^2). $$
		Speciálně tedy dostáváme, že trigonometrické polynomy jsou husté v $L^2$, a tedy spojité funkce $C([0, 2\pi])$ jsou husté v $L^2(0, 2\pi)$.
	\end{dusledek}

% 05. 01. 2022 Důkazy z poznámek spolužáků, děkuji, a znění + definice ze záznamu přednášky.

	\subsection{Separabilní metrické prostory}
	\begin{definice}[Separabilní prostor]
		Metrický prostor $(P, \rho)$ se nazývá separabilní, jestliže existuje spočetná množina $A \subset P$, která je hustá v $P$.
	\end{definice}

	\begin{veta}[Nutná podmínka separability]
		Nechť $(P, \rho)$ je metrický prostor. Nechť existují nespočetná množina $A$ a $\delta > 0$ taková, že pro každá $x, y \in A$, $x ≠ y$, platí $\rho(x, y) ≥ \delta$. Potom $P$ není separabilní.

		\begin{dukazin}
			Sporem: Nechť $\Lambda$ a $\delta$ jsou jako ve znění a $M \subset P$ je spočetná množina taková, že $\overline{M} = P$. Pro $a \in A$ uvažujeme $B(a, \frac{\delta}{2})$. Tyto koule jsou po dvou disjunktní. Z $\overline{M} = P$ víme, že existuje, že existuje $m_a \in M \cap B(a, \frac{\delta}{2})$. Jelikož jsou koule disjunktní, tak zobrazení $a \mapsto m_a$ je prosté. Je to ale zobrazení nespočetné množiny do spočetné. \lightning.
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{definice}
		Nechť $(P, \rho)$ je metrický prostor a ©B je nějaký systém otevřených podmnožin $P$. Řekneme, že ©B je báze otevřených množin $(P, \rho)$, jestliže pro každou otevřenou množinu $G \subset P$ existuje $©B^* \subset ©B$ taková, že $\bigcup ©B^* = G$.
	\end{definice}

	\begin{veta}[Charakterizace separabilních prostorů]
		Metrický prostor je separabilní právě tehdy, když v něm existuje spočetná báze otevřených množin.

		\begin{dukazin}
			$\implies$: Nechť $A$ je spočetná a $\overline{A} = P$. Položme $©B = \{B(a, r) | a \in A \land r \in Q \land r > 0\}$. ©B je spočetná. Dokážeme, že ©B je báze. Nechť $G \subset P$ je otevřená. Položme $©B^* = \{B(a, r) \in ©B | B(a, r) \subset G\}$. Dokážeme, že $\bigcup ©B^* = G$:

			Zřejmě $\bigcup ©B \subset G$. Zbývá ověřit druhou inkluzi. Nechť $z \in G$. Chceme ukázat, že $z \in ©B^*$. $G$ je otevřená, a tedy existuje $B(z, r) \subset G$. $A$ je hustá, tudíž existuje $a \in A \cap B\(z, \frac{r}{4}\)$. Dále existuje $r^* \in ®Q \cap \(\frac{r}{2}, \frac{3}{4}r\)$. Pak $B(a, r^*) \in ©B$. Navíc $r^* > \frac{r}{2}$, takže $z \in B(a, r^*)$. Dále $\rho(a, z) < \frac{r}{4}$ a $r^* < \frac{3}{4} r$, a tedy $B(a, r^*) \subset B(z, r)$, z čehož dostáváme, že $B(a, r^*) \subset G$. Pak také $B(a, r^*) \in ©B^*$, tudíž $\{z\} \in \bigcup ©B^*$. Nakonec máme, že $G = \subset ©B^*$.

			$\Leftarrow$: Nechť ©B je spočetná báze otevřených množin, tedy $©B = \bigcup_{i=1}^∞ \{S_i\}$. $A$ zvolíme tak, že z každé množiny vybereme libovolně jeden prvek. Pak $A$ je spočetná. Chceme ukázat, že $\overline{A} = P$:

			Nechť $G \subset P$ je otevřená. Dále existuje $©B^* \subset ©B$ tak, že $G = \bigcup ©B^*$. Pak existuje $S_i$ tak, že $S_i \subset G$, a tedy prvek vybraný z $S_i$ je v $G$. Z toho máme, že $G \cap A ≠ \O$, tudíž $A$ je hustá.
		\end{dukazin}
	\end{veta}

	\begin{veta}[Vztah totální omezenosti a separability]
		Nechť je metrický prostor $(P, \rho)$ totálně omezený. Pak je separabilní.

		\begin{dukazin}
			Je-li $(P, \rho)$ totálně omezený, pak $\forall \epsilon > 0$ existuje konečná $\epsilon$-síť. Speciálně $\forall n \in ®N$ existuje konečná $\frac{1}{n}$-síť tak, že $P \subset \bigcup_{i=1}^{k_n} B\(c_i^n, \frac{1}{n}\)$. Pak $A = \{c_i^n | n \in ®N \land i \in [k_n]\}$. Tato množina je spočetná. Dokážeme, ze $\overline{A} = P$. Nechť $x \in P$. Z definice $\frac{1}{n}$-sítě existuje $x_n = c_i^n$ tak, že $\rho(x_n, x) < \frac{1}{n}$. Pak jistě $x_n \rightarrow x$, což znamená, že $A$ je hustá.
		\end{dukazin}
	\end{veta}

\end{document}
