\documentclass[12pt]{article}					% Začátek dokumentu
\usepackage{../../MFFStyle}					    % Import stylu



\begin{document}

\begin{priklad}
	Let $\Omega$ be a bounded domain with a smooth boundary. Let ¦v be a smooth vector field that vanishes on the boundary ($¦v|_{\partial \Omega} = ¦o$). Show that
	$$ 2 \int_\Omega ®D:®D\,dv = \int_\Omega \nabla ¦v : \nabla ¦v\,dv + \int_\Omega (\Div ¦v)^2\,dv, $$
	where ®D denotes the symmetric part of the gradient of ¦v $\(®D := \frac{1}{2}\(\nabla ¦v + (\nabla ¦v)^T\)\)$.

	\begin{reseni}
		Víme, že $:$ je lineární, tedy
		$$ ®D:®D = \[\frac{1}{2}\(\nabla ¦v + (\nabla ¦v)^T\)\]:\[\frac{1}{2}\(\nabla ¦v + (\nabla ¦v)^T\)\] = $$
		$$ = \frac{1}{4} \(\nabla ¦v:\nabla ¦v + (\nabla ¦v)^T:(\nabla ¦v)^T + \nabla ¦v : (\nabla ¦v)^T + (\nabla ¦v)^T : \nabla ¦v \) = $$
		(Pro matice: $®A^T:®B^T = \tr\(®A^T ®B\) = A_{ji}B_{ij} = \tr\(®A ®B^T\) = ®A:®B$)
		$$ = \frac{1}{2}\(\nabla ¦v:\nabla ¦v + (\nabla ¦v)^T : \nabla ¦v\). $$
		
		Z linearity integrálu (a dosazení toho, co jsme teď spočítali):
		$$ 2 \int_\Omega ®D:®D\,dv = \int_\Omega \nabla ¦v : \nabla ¦v\,dv + \int_\Omega (\nabla ¦v)^T:\nabla ¦v\,dv. $$
		Tedy stačí dokázat, že $\int_\Omega (\Div ¦v)^2\,dv = \int_\Omega (\nabla ¦v)^T:\nabla ¦v\,dv$.

		Na jedné z prvních přednášek jsme měli rovnost
		$$ \int_\Omega (\Div ®A) · ¦v\,dv = \int_{\partial \Omega} ®A^T ¦v·¦n\,ds - \int_\Omega ®A : \nabla ¦v\,dv. $$
		Tedy dosadíme $®A = (\nabla ¦v)^T$ a $¦v = ¦v$. Navíc víme, že ¦v je na hranici ¦o, tedy první člen na pravé straně je 0:
		$$ \int_\Omega (\nabla ¦v)^T:\nabla ¦v\,dv = 0 - \int_\Omega \(\Div (\nabla ¦v)^T\)·¦v\,dv. $$
		Derivace jsou (předpok. hladkost) záměnné: $\(\Div (\nabla ¦v)^T\)_j = \partial_i \partial_j v_i = \partial_j \partial_i v_i = \(\nabla (\Div ¦v)\)_j$. Nakonec použijeme Greenovu větu (a znovu $¦v|_{\partial \Omega} = ¦o$):
		$$ \int_\Omega (\nabla ¦v)^T:\nabla ¦v\,dv = - \int_\Omega \(\Div (\nabla ¦v)^T\)·¦v\,dv = - \int_\Omega \nabla (\Div ¦v)·¦v\,dv = $$
		$$ = - \int_{\partial \Omega} (\Div ¦v)¦v·¦n\,ds + \int_\Omega (\Div ¦v)(\Div ¦v)\,dv = - 0 + \int_\Omega (\Div ¦v)^2\,dv = \int_\Omega (\Div ¦v)^2\,dv. $$
	\end{reseni}
\end{priklad}

\end{document}
