\chyph

\font\tenrm=csr10
\fontdimen4\tenrm=0.2em
\fontdimen3\tenrm=1em

\hsize=4cm
\linepenalty=0
\hyphenpenalty=0
%\doublehyphendemerits=0
%\adjdemerits=0
%\spaceskip=1em

\parindent=3em  % První řádek odstavce neuvěřitelně přetékal :'(
% \parskip=1em  % Původně jsem odstranil indent a toto bylo nutné



 Málo známý zákon, který lidem zakazuje, aby umírali na půdě Parlamentu, vybrali
 televizní diváci stanice UK Gold jako nejabsurdnější britské legislativní
 ustanovení. Jako druhý nejabsurdnější byl vybrán zákon, podle něhož je nalepit
 známku na dopis vzhůru nohama (v~Británii mají poštovní známky na sobě portrét
 královny) velezradou. Na třetím místě se umístil zákon, podle něhož smí být na
 veřejnosti v~Liverpoolu "nahoře bez" pouze prodavačky v~obchodech s~tropickými
 rybami.

 Jako nejabsurdnější mezinárodní zákon byl vybrán zákon z~Ohia, kde je
 protizákonné opíjet ryby.

 V~první desítce nejabsurdnějších britských zákonů byl dále zákon zakazující
 pojídání vánočního pečiva (mince pies) dne 25. prosince a~zákon zakazující
 vstup do Dolní sněmovny v~brnění.

 Britská Asociace právníků poukázala na to, že v~Británii zůstává stále
 v~platnosti ještě celá řada absurdních zákonů. Platí například zákaz střílet
 z~děla v~blízkosti obytných domů (zákon londýnské Metropolitní police z~r.
 1839), používat na sněhu či ledu klouzačky (zákon městských policií z~r. 1847)
 a~zákon zakazující hnát stádo dobytka ulicemi Londýna (Zákon o~ulicích hlavního
 města, 1867).

 K~dalším nezvyklým britským zákonům patří: Když někdo ve Skotsku zazvoní
 u~dveří vašeho domu a~chce použít vašeho záchodu, musíte mu to umožnit. Těhotná
 žena se v~Británii smí kdekoliv vymočit, třeba i~do policistovy helmy. Je
 protizákonné nesdělit daňovému úřadu to, co nechcete, aby daňový úřad věděl,
 ale je povoleno daňovému úřadu nesdělit, co vám nevadí, aby věděl. Zákon
 povoluje zavraždit Skota uvnitř středověkých hradeb starobylého anglického
 města York, ale pouze v~tom případě, pokud má u~sebe luk a~šíp.

\end
